Le nombril du monde [Maniak]

Caleb Markson était suspendu au-dessus du gouffre. Accroché à un rocher à flanc de montagne, les pieds balançant dans le vide. En dessous de lui, à plusieurs dizaines de mètres, un abîme d'une blancheur angoissante. Les volutes de brume épaisse qui masquaient le fond du précipice ne s'écartaient que pour révéler quelques arêtes tranchantes. Caleb progressait lentement le long d'une corde vieille de plusieurs millénaires. Ses yeux étaient fixés sur son objectif. A quelques mètres de là, le pont de corde rejoignait une corniche, et le chemin dallé de larges pierres reprenait. Ce n'était que quelques mètres. Caleb pouvait y arriver. Il s’efforçait de ne pas penser au pont qui avait finit par s’effondrer, ne laissant pour traverser qu'une simple corde qui courait le long de la falaise. De ne pas penser à l'âge de la corde. Au fait que, battue jour et nuit par les vents, elle s’érodait progressivement contre le roc. Au fait qu'en dessous de lui ne l'attendait que la mort.

Avec une froide détermination il ne pensait qu'au prochain mètre à parcourir. Puis il élançait sa main droite devant lui et attrapait la corde. Il raffermissait sa prise, soufflant lentement. Le regard fixé sur le prochain mètre. Puis il rapprochait la main gauche tout contre la droite en pensant « Un mètre de plus ». Et il avançait de nouveau son bras droit. Jusqu'à ce que, au lieu d'agripper la corde, sa main prenne appui sur la corniche. Enfin. Il y était.

Il enfonça ses pieds dans une crevasse et se hissa péniblement sur la terre ferme. Il avança sur les genoux pour s'éloigner du bord puis il se laissa choir, le dos contre l'ancienne route, les yeux perdus dans les nuages. De fines gouttes de pluie tombaient sur son visage. Caleb se força à inspirer le plus lentement possible, pour tenter de calmer son rythme cardiaque. Il avait réussi. Loin au dessus de lui, dans le ciel, un condor tournoyait paresseusement. Et encore plus loin au dessus du condor, les Dieux incas observaient d'un œil mauvais l'étranger venu parcourir les anciennes routes pour voler leur or.

Il y a maintenant plusieurs semaines de cela Caleb était parti de Cuenca, Équateur, à la recherche du trésor des Incas. L'Eldorado.

***

« En 1532 Franco Pizarro traversa la cordillère des Andes à la tête d'une armée de 260 hommes. Il rencontra son adversaire, l'empereur Atahualpa, dans la cité de Cajamarca.

Dieu vivant, l'invincible Inca menait une armée de 20.000 hommes sanguinaires qui avaient hâte de dépecer les conquistadores de leur peau pour en faire des tambours qui chanteront leur victoire et de boire de l'alcool de maïs dans leurs crânes. Mais le machiavélisme de Pizarro l'emporta. Montant un guet-apens, les Espagnols capturèrent l'Inca et mirent en déroute son armée en une demi heure seulement.

L'espagnol passa alors un marché avec son prisonnier. Il aurait la vie sauve en échange de l'or. Autant que peut en contenir la pièce de 30 mètres carrés qui le retenait prisonnier.

L'Inca ordonna que la rançon soit versée. Et de tout l'empire l'or afflua. Les émissaires de l'Inca le transportèrent le long des routes et des rivières au péril de leurs vies. Mais alors que l'or continuait d'être acheminé, les lieutenants de l'Inca apprirent la traîtrise de Pizarro. Atahualpa avait été mis à mort par les conquistadores. De rage il jetèrent alors tout l'or au plus profond des eaux, condamnant le trésor des Incas à être perdu à jamais.

Les yeux de l'indien brillaient tandis que Caleb buvait ses paroles.

— Allons parle, l'or est-il perdu ? Que sais-tu ? Dis le moi !

— Ça c'est la version officielle. Mais elle est fausse. Muóc sait où est caché l'or !

Ses yeux brillaient d'avantage encore. Ils avaient la couleur de l'or fondu. Caleb trépignait.

— Tu le sais ? Tu peux m'y conduire ? Où est-il ? Allons parle donc !

L'indien riait.

— Quand les lieutenants ont appris la mort de l'inca, ils n'ont pas jeté l'or. L'or est sacré ! Il ne faut pas le jeter. Les lieutenants ont emprunté une ancienne route peu connue. Une route maudite, qui serpente dans les montagnes loin dans la Nord ! Jusqu'à un sanctuaire. L'or est là ! Tout l'or ! Dans le sanctuaire !

Caleb avait alors engagé Muóc et monté une expédition. Le vieil indien avait pointé son doigt ridé sur la carte. En plein milieu de l'équateur.

De Cuenca, l’expédition était partie vers le Nord jusqu'aux ruines de la cité d'Ingapirca. De là ils avaient suivi Muóc dans la forêt. Ils ne suivaient aucune route mais le vieil indien semblait savoir où il allait. Il s'enfonçait dans les fourrés d'un pas sûr. De temps à autres il s'arrêtait brusquement pour gratter la mousse sur un rocher jusqu'à dévoiler une sculpture précolombienne en poussant des hurlements de triomphes.

— Voit, señor Caleb, nous sommes sur la route maudite ! La route du trésor !

Quand il faisait ça, les hommes de Caleb échangeaient des regards inquiets. Ils n'avaient pas confiance en l'indien et son sens de l'orientation mystérieux.

Après plusieurs jours de marche dans la forêt, l'expédition atteignit les contreforts de la cordillère des Andes. Et la route s'étendait devant eux, enfin visible. Un chemin étroit, dallé de larges pierres qui s'enfonçait dans la montagne.

Quand Caleb vit la route il comprit pourquoi l'indien la qualifiait de maudite. Le chemin qui serpentait à flanc de montagne avait l'air de s'enfoncer profondément dans les ténèbres. Les rochers prenaient une teinte noire sinistre a son abord, et au loin, la route se perdait dans les nuages sombres d'un orage perpétuel. Les animaux sauvages, qui affluaient dans la jungle, semblaient déserter la montagne, lieu de silence et de mort. Plusieurs hommes rebroussèrent chemin en voyant ce qui les attendaient.Tous les autres moururent en chemin.

Sur la corniche il ne restait plus que Caleb, couché sur la route, et Muóc qui dansait autour de lui en poussant des cris joyeux. L'indien avait traversé le précipice au moyen de la corde avant Caleb avec une aisance insolente. Il se jouait des tous les obstacles et de tous les dangers de la montagne et effectuait le voyage avec une facilité qui relevait du surnaturel.

Ayant repris ses esprits, Caleb se releva et enjamba la pas à l'indien qui courrait déjà sur la route précolombienne. Ragaillardi d'avoir triomphé d'un tel obstacle, il marchait avec une vigueur nouvelle. Comme s'il venait tout juste de partir. Pourtant son apparence trahissait le contraire. Les vêtements de Caleb étaient déchirés en de nombreux endroits. Et bien malin qui aurait pu dire leur couleur originelle tant la couche de crasse et de poussière qui les recouvrait était épaisse. Caleb lui même avait également beaucoup changé. Il s'était amaigri d'une inquiétante façon et ne semblait plus que l'ombre de lui même. Sa barbe fournie ne parvenait pas à masquer le creux de ses joues, et sa peau était désormais couverte de cicatrices et d'estafilades. Il devenait urgent que le voyage s'achève. D'autant que dans le sac à dos de l'explorateur il ne restait guère plus que quelques jours de vivres, en rationnant bien. Mais Muóc ne divulguait aucune informations sur la distance qui les séparait encore de leur destination. D'ailleurs l'indien ne semblait nullement affecté par le voyage. Ni Caleb ni son équipe ne l'avait jamais vu manger quoi que ce soit, et pourtant il n'avait pas maigri et gardait toujours la même vitalité. A la réflexion Caleb ne l'avait non plus jamais vu dormir. L'indien passait ses nuits près du feu, à scruter la nuit de ses yeux incroyablement brillants. Cette attitude aurait du alerter l'explorateur il y a bien longtemps. Mais son esprit était déjà perdu. Gagné par la fièvre de l'or. Les mystères et les dangers de la route maudite qu'il parcourait ne faisait que renforcer son insatiable soif de trésor. Alors il suivait aveuglément l'indien dans la montagne, sur l'étroit chemin dallé de pierres.

La largeur route devenait d'ailleurs de plus en plus réduite au fur et à mesure que l'espace entre la paroi de la montagne et le vide se rétrécissait. Caleb s'arrêta un instant. La falaise à sa gauche était vertigineuse. Elle montait dans le ciel presque à la verticale. Et son sommet se perdait dans les nuages. Tandis qu'à droite de la route, le vide s'ouvrait jusqu’à perte de vue. Caleb avait confusément conscience qu'une autre montagne s'élevait par delà le précipice, mais il ne parvenait pas à l’apercevoir, tant la brume noyait tout. Il se rendit compte qu'il était coincé entre deux montagnes dans la cordelière et qu'il ne savait absolument pas où il se trouvait. En réalité il était le premier homme blanc à contempler les hauteurs qu'il parcourait.

Secouant la tête pour chasser son angoisse naissante, il se remit en route, se hâtant de rejoindre Muóc qui n'était presque plus qu'une silhouette dans le brouillard. L'indien accélérait le pas. Il se montrait plus enthousiaste que jamais, se retournant régulièrement pour vérifier que Caleb le suivait toujours. Rassuré de voir l'occidental derrière lui, il courait presque sur l'étroit chemin. Caleb peinait derrière. Les nébulosités du brouillard étaient devenues si épaisses qu'on ne voyait qu'à quelques pas devant soi. Il perdait régulièrement de vue son guide. Mais à chaque fois ce dernier l'attendait dans la brume, pour disparaître à nouveau. Alors Caleb fixait la route sous ses pieds et marchait tête baissée, sans réfléchir. Il ressentait l'excitation de l'indien comme un signe qu'ils étaient proches du but. Il engageait ses dernières forces dans la course et marchait, grimpait, enjambait les éboulis, sautait au dessus des crevasses avec une énergie dont il ne se serait pas cru capable.

De temps en temps, une bourrasque de vent levait le voile blanc qui entourait les marcheurs, et Caleb jetait alors un œil autour de lui. Quand une rafale plus violente que les précédentes dispersa les nuages sur plusieurs dizaines de mètres Caleb eut brusquement conscience que Muóc n'était plus devant lui. La route accrochée à flanc de montagne était déserte. Caleb regarda au dessus de lui, mais la paroi de la montagne était si raide et lisse qu'elle ne présentait aucune aspérité qui aurait permis à quiconque de l'escalader. Un mouvement furtif en contrebas attira son regard. Il baissa les yeux vers le précipice et vit l'indien danser sur la cime des arbres, plusieurs dizaines de mètres en contrebas. La vision ne dura qu'un instant. Le temps de cligner des yeux et l'indien dansant avait disparu. Incrédule, Caleb se frotta les yeux à plusieurs reprises, fixant le vide. Mais l'indien ne réapparu pas. Et la brume revint lentement estomper les arbres. C'est alors qu'un visage immense apparu dans les nuages. Pétrifié de terreur, Caleb regardait le faciès courroucé d'un Dieu. Mais là encore, la vision disparu aussi rapidement qu'elle était apparue, laissant l'explorateur interdit. Caleb resta immobile quelques instants, peinant à reprendre ses esprits. Devant lui, une silhouette confuse s'agitait dans le brouillard. Muóc. Caleb s'élança en avant, laissant derrière lui ses visions et ses angoisses.

Mais après quelques enjambées à peines, il fut contraint de s'arrêter à nouveau. La route s'arrêtait brusquement, laissant la place à un immense gouffre. En face, une autre montagne s'élevait, et aucun pont ni aucune corde ne permettait de la rejoindre. Muóc attendait Caleb au bord de la gigantesque cavité. Il regarda l'explorateur avec un air de malice avant de s'élancer dans le vide d'un bond formidable, disparaissant dans les nuages. Caleb en eut le souffle coupé. Il ne put voir si l'indien avait réussi à rejoindre l'autre montagne, mais son élan était si exceptionnel qu'il en était intimement persuadé. Mais cela ne réglait pas son problème. Comment allait-il faire pour traverser ? Il ne pouvait pas sauter aussi loin. Et la montagne n'offrait aucune autre solution. Les bords du gouffre s'enfonçaient tout droit dans l'obscurité, interdisant tout descente. Caleb était bel bien seul face à l'immense puits. D'un coup, tout ses rêves de richesses furent avalés par l'obscurité de l'abîme. Il s’effondra à genoux, complètement vide. Envahi par le désespoir le plus total il ne vit pas la silhouette de Muóc apparaître sournoisement derrière lui et le pousser dans le vide.

***

Le corps de Caleb flottait dans l'éther. Plongé dans le noir total, privé de toute sensation de pesanteur, il ne parvenait pas à savoir s'il tombait ou s'il volait.

Soudain, le bruit d'un souffle. Puis la sensation enivrante du vent qui fouettait sa peau. Il tournoyait dans le ciel noir.

Loin de lui, un disque de lumière sale. Des nuages lourds. Au dessus de lui. Et au milieu des nuages, un point noir. Un homme. Muóc. Le visage hilare de l'indien. Ses yeux de feu.

Alors la sensation de chute. Vertigineuse. Interminable. Une chute dans l'obscurité jusqu'au centre de la terre. Poursuivi par l'indien.

Et dans le noir, des visages. Les dieux incas. Un sentiment de vengeance si épais qu'il pouvait le palper.

Et l'or. Tout l'or des incas apparu soudainement. Des murs entièrement recouverts d'or. Qui brillait d'un éclat aveuglant.

Et le sol. Impact.

***

Caleb atterrit durement sur la pierre. La douleur du choc était insoutenable. Le claquement atroce de la chair contre le sol dur. Et le bruit incroyable de plusieurs os brisés. Un bruit si assourdissant qu'il en perdit instantanément connaissance.

Quand il reprit ses esprits, Caleb avait conscience d'être mort. Son crâne s'était brisé sous la violence du choc. Il pouvait voir son corps, pitoyable pantin disloqué au fond d'un gouffre à la profondeur terrifiante. Au fond du précipice il n'y avait ni or ni dieux. Seules quelques dalles géométriques attestaient de la présence des incas. Son sang coulait lentement entre les dalles, traçant une dentelle d'angles droits et de parallèles tout autour du corps de Caleb.

Muóc atterrit doucement sur le cadavre de sa victime. Il observa d'un air satisfait les rigoles de pierre s'emplir du sang de l'homme blanc et prononça plusieurs incantations dans sa langue.

Caleb observait l'indien tracer des signes ésotériques dans l'air. Il avait vaguement conscience de faire l'objet d'un sacrifice rituel. Il vit alors des cascades de sang jaillir de la roche et emporter son corps loin sous la terre. Muóc était assis sur lui comme sur une pirogue. Ses yeux lançaient des éclairs. Le torrent de sang prit de la vitesse, emportant le cadavre de Caleb de plus en plus loin, tandis que sur lui l'indien continuait ses incantations. Et soudain, l'âme de Caleb eut la certitude que son sacrifice avait été accepté. Les dieux dévorèrent l'âme qui sombra dans le néant.

La route du travail et la route des vacances [Vinze]

Ça commence par quelques flocons épars. Rien qu’un coup d’essuie-glace de temps en temps ne puisse gérer. Puis le ciel devient encore plus sombre – ce qui ne paraissait pas possible avant –, la neige plus drue complique la tâche des balais sur le pare-brise et la visibilité s’amoindrit un peu plus, ralentissant un peu plus le trafic automobile sur la route du travail – ce qui ne paraissait pas possible avant.

La bouillie d’abord marronâtre sur le bord commence à blanchir et s’épaissir ; on n’y voit plus à cinq mètres et la voiture devant moi, à l’arrêt depuis plus d’une minute, ne semble pas vouloir repartir. Les quelques feux stop qui percent le brouillard sont tous immobiles. Les phares jaunes que j’entraperçois de l’autre côté du terre-plein ne bougent pas plus. Il n’est pas rare que la circulation s’arrête momentanément sur le périph’, mais le phénomène d’accordéon reprend toujours. Il tombe de la neige tous les trois ou quatre ans et à chaque fois c’est la même chose : quelques centimètres et c’est le blocage ; il va falloir s’armer de patience.

Ce spectacle blanc me rappelle ce conte… Il était une fois, dans le royaume boréal, une princesse. Au solstice d’hiver, après sept jours et sept nuits de neige, le château était pris dans les glaces. En ces latitudes, c’était le milieu de la grande nuit et il fallait attendre encore une semaine que le soleil vint percer l’horizon et caresser de ses rayons les pierres de l’édifice. En attendant que la déesse Printemps réchauffât le cœur de son frère-amant le dieu Hiver, la princesse était prisonnière de cette immense statue de glace qu’était devenue sa demeure.

Plus d’une demi-heure : ce n’est plus un bouchon, la circulation est vraiment interrompue. Les panneaux lumineux susceptibles de nous informer sur la situation sont trop loin pour être distingués dans cette purée épaisse qui tombe du ciel. Les congères font désormais presque un mètre de haut et les essuie-glace ne font plus le poids ; je dois ouvrir ma portière pour sortir régulièrement pour ne pas tourner claustrophobe, isolé dans l’habitacle de ma voiture.

La radio ne propose que du statique sur toutes les stations. Parfait comme bande son du spectacle extérieur ; loin d’être idéal pour comprendre ce qu’il se passe. Les antennes doivent être ensevelies sous des centimètres de neige. Il doit en être de même pour celles de téléphonie mobile, c’est la première fois de ma vie que je n’ai pas de réseau sur le périph’ ; pour une fois que téléphoner au volant ne serait pas dangereux… Dommage, je ne pourrai pas contacter le client que je devais rencontrer. Bosser sur Paris c’est être dépendant des conditions de transport saturées ; bosser hors de Paris, ça n’existe pas dans ma branche.

Lors de mes sorties régulières à l’extérieur je croise d’autres naufragés de la route. Certains prennent ça avec fatalisme, d’autres s’énervent… évidemment, il serait trop douloureux pour eux de contredire le cliché de l’automobiliste parisien. Il faut bien trouver un responsable, alors ce sera les autorités qui n’ont pas prévu l’inattendu et qui n’ont pas investi en conséquence – sans augmenter les impôts il va sans dire. Ce serait amusant si ce n’était aussi pathétique.

L’essence commence à manquer. Malgré la chaleur du moteur, une fois déblayé il faut moins d’une minute au pare-brise pour être intégralement recouvert à nouveau. Il fait nuit dans la voiture, seuls les voyants du tableau de bord et la lampe de plafond apportent une lumière lugubre.

L’histoire remonte de ma mémoire, comme si elle prenait l’initiative de se rappeler à moi. Les couloirs du château étaient plongés dans le noir, éclairés uniquement par les flammes tremblantes des bougies. La grande nuit avait pris fin et, quand la mâtinée s’achevait, les rayons du soleil venaient frapper la glace qui recouvrait les fenêtres, ne fournissant qu’une faible lueur bleutée. Ses occupants attendaient que la déesse Printemps poursuive sa cours, elle seule pouvait faire fondre le cœur de glace de son frère.

La princesse avait sculpté dans la glace à sa fenêtre une effigie du dieu Rêve, le façonneur de mondes, le père des quatre saisons ; car c’est lui qui accueillerait son fils en son domaine quand sa fille se détournerait de l’Hiver pour céder aux avances de l’Été ; il en était ainsi dans la fratrie, mais chaque année le père apaisait les jalousies et permettait aux saisons de se succéder. La princesse ne priait pas pour la fin de l’hiver, c’était sa saison préférée, celle où l’art de la glace prenait vie ; elle priait pour que le dieu Hiver ait un sort plus doux.

Je me décide à sortir. Le froid est mordant à l’extérieur, mais l’habitacle ne sera plus un refuge très longtemps. Je pousse avec difficulté la portière, la neige derrière crisse mais finit par céder. Si j’avais attendu plus longtemps je serais sûrement resté coincé ; sans savoir qui de l’épaisseur de neige ou du gel des portes aurait scellé en premier mon cercueil automobile. Je m’enfonce dans la neige jusqu’à mi-mollet ; mes mocassins et mon pantalon sont déjà fichus de toute façon. Mes vêtements ne sont pas adaptés au climat, le froid ne tardera pas à me rattraper. Je ressers ma cravate, ça ne me tiendra pas chaud mais ça empêchera peut-être l’air de rentrer par mon col. Puis je referme jusqu’en haut la doublure de mon blouson.

Je crois que c’est la première fois que je vois le périphérique ainsi : sans la moindre trace de gris. Ce serait un joli décor de carte postale que j’apprécierais beaucoup plus si je ne devais pas me retrouver immobilisé à me geler les extrémités et le reste.

***

Je ne me souviens pas d’un froid pareil à Paris. Je ne me souviens pas d’un froid pareil tout court. Et je ne suis pas habillé pour les sports d’hiver : mocassins en cuir, une chemise et un blouson sur un costume – pas assez épais l’un comme l’autre. Même lors de mon séjour professionnel à Stockholm en février je ne me rappelle pas avoir subi des températures aussi glaciales.

Je ne suis pas le seul à avoir abandonné une voiture en fin de course. Les véhicules ne risquent pas de bouger avant la fin de l’épisode hivernal, il faut trouver un autre moyen de se mettre à l’abri avant même de penser à rentrer chez soi. Nous sommes plusieurs dizaines à grelotter en nous regardant hagards, attendant que quelqu’un trouve la solution miracle. J’espère que personne n’est prisonnier de sa voiture, mais on ne voit plus que des monticules de neige, impossible de savoir.

Tout le monde se met en mouvement sans qu’une origine ne puisse être clairement déterminée ; plusieurs ont probablement eu la même idée, puis le reste a suivi. La rampe d’accès au boulevard circulaire est pentue et glissante, mais sans équipement d’escalade en montagne c’est le seul chemin praticable pour sortir de l’anneau où nous nous trouvons. D’autant qu’une partie non négligeable de la rampe est protégée des tombées par un mini-tunnel : des petites portions de bitume sont visibles par endroit, rappelant si besoin était qu’ici se trouvait auparavant la route que des milliers de gens empruntaient chaque jour. La porte d’Italie n’est qu’à quelques mètres en amont. Les voitures à l’arrêt qui ont glissé et se sont empilées nous fournissent un escalier de fortune sur au moins les deux tiers de la montée, je me dis que dans notre malheur ça aurait pu être pire : qu’est-ce qu’il peut bien arriver à nos homologues bloqués sur une portion aérienne de la route ?

Et cette histoire remonte inlassablement à ma mémoire, comme si je ne pouvais me concentrer sur rien d’autre : Les cheminées du château brûlaient à plein feu, la glace qui l’enfermait commençait à fondre. La princesse observait les stalactites et stalagmites dans lesquels se sculptaient personnages et animaux extraordinaires. Dans cet art résidait la magie de l’Hiver qu’elle admirait tant. Les soldats et les gargouilles de givre qui avaient protégé le palais tout l’hiver se retiraient avec leur maître, rendant ce domaine aux hommes.

Pas moyen de me rappeler d’où je tiens cette histoire qui m’obsède, tandis que notre progression vers la surface se poursuit. La princesse retirée dans sa chambre priait le dieu de rester encore un peu ; que l’hiver se prolonge encore un peu. Il entendit son appel et l’Hiver apparut face à la jeune femme. Il avait l’apparence d’un jeune homme dans la force de l’âge mais avait la perfection d’un dieu, plus beau que dans toutes les fresques le représentant ; ses yeux bleu-gris renfermaient une connaissance et une sagesse qui contredisaient son apparente jeunesse. Il se tenait droit face à elle, enveloppé de voiles de givre qui lui faisaient une ample toge. D’un regard la princesse sut qu’elle ne pourrait plus jamais aimer quiconque ainsi.

Les premiers à arriver sur le rond-point se figent sur place. Ça pousse derrière donc je progresse le plus vite possible, malgré le sol glissant et mes chaussures inadaptées. C’est comme un souvenir d’enfance qui émergerait de mon subconscient : la princesse et le dieu ; mais je ne me souviens pas avoir lu cette histoire, jamais, et personne ne me l’a racontée non plus. Pourtant les mots arrivent limpides dans mon esprit ; ce n’est pas vague, je connais les paroles du conte par cœur. Et comme elles me viennent, je vois les lèvres tremblantes de mon voisin articuler en silence le dialogue qui suit :

« Je peux t’aimer comme tu n’as jamais été aimé. Et jamais je ne te trahirai. Pourquoi pardonner à ta sœur et lui abandonner ton royaume alors que tu sais qu’elle finira par te trahir à nouveau ?

— Pourquoi ? Parce que le monde est ainsi : Automne, ma sœur, ma meilleure amie, se sacrifie pour me délivrer de ma prison, que mon règne puisse venir. Puis j’ouvre mon cœur et la porte du royaume à Printemps. Elle me trahit pour notre frère Été et me fait emprisonner dans le monde de père, dans un songe de neuf mois. Et le cycle revient, ainsi en va ce monde-ci… l’équilibre demande que les saisons se succèdent pour que la vie continue à fleurir.

— Alors ce monde est injuste. Et j’en trouverai un où tu seras libre de m’aimer autant que je t’aime. »

On vit un vrai cauchemar ici et les gens agissent exactement comme on pourrait s’y attendre : pas une trace d’entraide, chacun pour soi. Une fois arrivé en haut, pas un ne s’est retourné pour donner un coup de main à ceux derrière qui continuent l’ascension ; juste quelques pas avant de se figer pour observer le spectacle. On en voit certains d’ici, comme des statues, préférant attendre d’être complètement recouverts de neige. Au début, l’effort physique gardait le corps à une température supportable, maintenant la torture est encore pire avec la transpiration des premières minutes qui semble geler au moindre coup de vent et donne l’impression d’avoir un glaçon glissant dans le dos.

Je finis par atteindre le sommet de notre « Everest » du périphérique parisien. À bout de souffle, j’avance quelques mètres à quatre pattes avant de me redresser. Et là je comprends…

La princesse s’était endormie, car seul dans le royaume du Songe pouvait-elle demander audience à son maître. Elle s’y rendit pour plaider la cause de son bien-aimé auprès de son père. Et bien que réputé inaccessible, il lui accorda quelques minutes de son attention :

« Vous êtes son père !

— Je suis son créateur.

— Et son malheur ne vous touche pas ? Pourquoi le soumettre à telle torture ?

— Pourquoi devrais-je m’en soucier ? Sa tragédie est nécessaire au fonctionnement de ce monde.

— Il est juste nécessaire qu’il laisse la place à sa sœur en temps voulu. Son martyr n’est pas indispensable.

— C’est un dieu, son caractère ne peut pas lui permettre d’accepter le retrait de gré.

— Alors donnez-nous un autre monde. Je saurai le convaincre d’occuper sa tâche ici et le rappeler à moi celle-ci achevée.

— Il faudra remodeler tout le cycle…

— Vous êtes le façonneur de mondes, ce n’est rien pour vous.

— Très bien jeune fille, j’accéderai à votre désir : C’est un défi intéressant. Mais si le cycle venait à se briser je devrais considérer cet accord comme caduc.

— Je vous entends.

— J’ai justement un monde sur le point de péricliter ; il n’a plus sa place dans le Songe et il conviendra parfaitement. »

Le spectacle me coupe le souffle et je m’immobilise immédiatement. Et très rapidement le givre qui prend mes pieds s’assure que je ne repartirai pas, comme mes dizaines de voisins en cours de sédimentation. Nous sommes une armée de statues éberluées par le décor, les mâchoires qui ne peuvent pas tomber plus bas, prises dans la glace.

Le rond-point est une patinoire recouverte de monticules de glace et de neige, là où des véhicules ou des gens se sont retrouvés bloqués. Des deux côtés de l’avenue les immeubles ont laissé place aux falaises blanches de glaciers. Le paysage est irréel, il ressemble à ces images du Groenland qu’on peut voir à la télé, sans les inuits… et à Paris. Comme si quelqu’un avait superposé un autre décor par-dessus l’habituel, recouvrant le gris par le blanc.

Et la princesse s’éveilla dans son nouveau monde. Et à ses côtés se trouvait son bien-aimé.

Je commence à perdre toute mobilité, je ne sens plus mes extrémités. Mon cerveau ne sait plus interpréter les signaux : froid, chaud, douleur… ? Tout s’emmêle, sensations et pensées. Mes yeux se brouillent, le givre a fini de casser mes cils ; mais avant de perdre complètement la vue ils accrochent une dernière image, le seul mouvement alentour.

Sur ma gauche un couple se tient par la main, entre les deux parois glacées qui entourent ce qui fut la nationale 7, la route des vacances. Scène irréelle, peut-être une simple hallucination : mon cerveau n’est probablement plus correctement irrigué par un sang qui doit commencer à transporter quelques glaçons. Le jeune homme et la jeune femme me tournent le dos, main dans la main ; mais surtout ils sont bras nus. On meurt littéralement de froid ici malgré les pulls et les épais blousons et ils se baladent avec d’amples robes guère épaisses. Et ils s’éloignent sur cette route, sans prêter la moindre attention à tous les gens qui se statufient derrière eux.

Ils se marièrent et furent heureux à jamais dans leur nouveau domaine.

FIN

Roadkill [Nosfé]

Roadkill: terme anglo-saxon désignant habituellement la mortalité animale due aux véhicules.

I

Mon corps se disloque sous la violence de l'impact. Le frêle châssis tubulaire se déforme, se tord, semble se rétracter sur moi, avec la souplesse d'un mikado de paille. Le volant est venu broyé ma cage thoracique, me clouant contre le baquet. Le pédalier m'a brisé les jambes.

Je n'ai pu évité l'écart de l'Austin-Healey. Sa malle en pente douce a fait office de tremplin sur lequel ma voiture s'est envolée pour percuter le muret de béton, en bord de piste. Le réservoir explose. Le bloc moteur, transformé en boule informe de métal et de feu, trace un sillon mortel parmi la foule. L'aluminium de la carrosserie fond, se mêle au bitume.

Lorsque les flammes, ayant déjà dévoré ma combinaison de coton, commencent à mordre ma peau, je suis déjà mort.

«Mais arrêtes de ralentir, t'es déjà à l'arrêt! Bordel!»

John éructait derrière son volant. Le froid ambiant cristallisait son souffle en une aura de buée qui allait aussitôt mourir sur le pare-brise en un disque opaque.

«Mais je vais lui arracher la pédale de frein de sa bagnole pour la lui fourrer dans le cul!»

Une pluie dure et glacée tombait maintenant, transformant la rue de ce quartier résidentiel, déserté de toute vie en dehors des voitures qui y circulait, en un miroir sombre, constellé de-ci de-là de quelques feuilles mortes.

La Buick couleur crème devant lui ne devait pas dépasser les 15 miles/heure. John collait son pare-choc contre l'arrière de la berline, se calant sur l'allure apathique de celle-ci. Il était nerveux, sous pression. Un crépuscule gris tombait sur Detroit et sa banlieue, et il craignait de voir se matérialiser, derrière chaque lueurs de phares qu'il croisait, une patrouille de police.

La petite vieille de sa dernière visite avait eu l'esprit trop vif pour avaler son histoire d'assurance-vie, de placement boursier à rendement assuré, et à fortiori son excuse de validation des données bancaires. L'affaire était trop mal embarquée, et il avait préférer s'éclipser avant d'éveiller de trop forts soupçons en elle. Mais peut-être avait-elle prévenu les flics...

Ne pas se griller, pas ici. La crise économique avait fait des dégâts, des quartiers entiers se délabraient lentement en villes fantômes; cela rendait les gens d'ici méfiants, suspicieux, mais ils avaient, dans le même temps, une réelle soif d'espoir, une réelle envie de croire à leurs chances, de croire à un jour nouveau, à une prospérité nouvelle. L'esprit américain était ainsi fait, et John profitait de ça.

Son arnaque était rodée, son discours et le déroulé de celui-ci réfléchis dans les moindres détails. Sa présentation impeccable, soignée, crédible. Jusqu'à sa voiture, une Ford Crown Victoria, le modèle que l'administration américaine achetait par wagons entiers; la voiture des policiers, des fonctionnaires fédéraux. Jusqu'au pseudonyme sous lequel il se présentait, John Silverstein; ça sonnait «juif bien intégré», et donc digne de confiance pour les affaires d'argent.

Oui, se faire oublier quelques temps. Démarcher ailleurs, dans une autre ville, pour revenir ici plus tard, cueillir les espérances bien mûres de ces retraités qui craignaient pour leurs pensions...

Prit dans ces pensées, John ne prêta que trop tard attention à la surbrillance des feux de la Buick. Un brusque coup de frein. Les roues se bloquèrent, glissant sur une patinoire de Macadam. Les deux langues horizontales de chromes et de plastiques peints se heurtèrent.

«Et merde!»

Ils étaient à la sortie du quartier. L'alignement de maisons de bois clairs laissait la place, au-delà de l'intersection à laquelle ils étaient arrêtés, à une friche plantée d'arrivées électriques et de canalisations, en attente de maisons qui peinaient à arriver. Même les rangées d'arbres qui ponctuaient habituellement les bords des routes, n'étaient ici qu'à l'état d'arbustes maigrelets.

«Merde, merde, merde!»

Les pensées se bousculèrent dans l'esprit de John. Jouer les bons citoyens? Prendre le risques de se voir reconnu comme l'arnaqueur signalé par sa précédente visite? Fuir, et avoir sa voiture signalée pour un délit de fuite? Sortir le 9mm de sa boite à gants, descendre le conducteur? Non.

La portière de la voiture de devant s'ouvrait justement, et John devina, pointillés par la pluie, les silhouettes d'un parapluie à motifs floraux surmontant une vieille femme courtaude, en tout point semblable à celle chez qui il était, à peine une heure plus tôt.

«Inspirer confiance, régler ça...» dit-il pour lui-même

Déjà, voilà qu'il ouvrait, à son tour, sa portière.

Un éclair noir la happa, manquant de lui arracher la main.

La paroi de tôle et de vinyle retomba quelques dix mètres plus loin, près du parapluie à fleurs, maintenant froissé, grotesquement maintenu par un bras dénudé privé de son corps.

Abasourdi, John était sortit de sa voiture, et marchait maintenant vers sa portière et le membre humain échoués, les regardant sans comprendre.

Ainsi détrempé, pâle et flasque, le bras lui semblait artificiel, comme fait de papier. Seule la tête de l'os, blanche et lisse, détachée de l'articulation complexe de l'épaule, lui sembla solide, concrète, palpable. Il s'attendait à tout moment à voir le reste, le détail de cette peau, de ces doigts, se diluer sous l'action de la pluie, et redevenir un conglomérat de matière souple et gélatineuse.

Alors, par derrière le crépitement des gouttes qui frappaient le sol, il entendit un moteur. Un ronronnement rauque, régulier et tranquille. A une quarantaine de mètres devant lui, de l'autre côté de l'intersection, luisaient quatre yeux rouges sur un profil sombre. Les yeux bougèrent. John devina une silhouette , un profil de squale qui tournait, prenait la largeur de la route. Un museau effilé qui se prolongeait en un long capot, pour se conclure en un arrière plongeant, en pointe de flèche.Une voiture de sport, un coupé, qui lui faisait maintenant face. Quatre phares braqués sur lui, le plus à gauche filtrant sa lumière au travers d'un voile de sang.

John n'osait pas bouger. Il resta quelques instants, immobile sous la pluie, mortifié. Quand il esquissa le premier pas qui le ramènerait à sa voiture,  l'air vibra d'un hurlement mécanique.

Ce n'était que quelques enjambées, et le coupé était loin, mais déjà le vrombissement était sur ses talons, autour de lui. Il sentait physiquement la lueur des phares dans son dos, la masse du véhicule, la chaleur du moteur, haleine d'un animal prêt à mordre.

Il plongea de côté. Le skaï beige de son siège l'accueillit dans un soubresaut de la caisse toute entière. Le coupé était venu se coller contre le flanc de la Crown Victoria, marquant toute la longueur de celle-ci de profondes balafres, mettant l'acier de la carrosserie à nu. John donna un tour de clé. La Ford démarra. Il manœuvra pour contourner la Buick, et accéléra. Un œil dans son rétroviseur. La masse noire et les quatre phares ronds fondaient de nouveau sur lui.

Les lueurs des lampadaires se succédaient, faisant aller et venir les ombres au rythme de sa course. La route était vide, dégagée; seuls quelques pick-ups et voitures, roulant dans l'autre sens. Un ruban noir et rectiligne, brillant de pluie, parcouru de lignes blanches et jaunes, parmi les enseignes de magasins fermées, de garages et de dinners. John jeta un nouveau coup d’œil dans son rétroviseur: Les quatre phares y luisaient toujours.

Il avait roulé au hasard, sans vraiment prêter attention aux directions qu'il empruntait. Seul lui importait la présence de cette lumière blanche, scotchée à l'arrière de sa Ford.

Il avait tenter, dans les premiers kilomètres, de semer le coupé menaçant, mais celui-ci avait tôt fait de venir à sa hauteur et de le serrer contre le bas-côté, d'un coup de volant brusque et menaçant.

L'éclairage routier, à cet instant, lui avait révélé que le coupé était une Chevrolet Corvette, un modèle des années 60, peint dans un noir mat grossier, à la carrosserie abîmée. Mais si les glaces de la Corvette étaient fendues ou marquées de brisures, elles étaient également teintées, d'un noir opaque, rendant invisible l'habitacle et la personne qui conduisait.

Alors John avait simplement continué de rouler, le coupé dans son sillage. Il sentait, il savait que s'arrêter était synonyme de mort. Qu'en sortant de sa berline, il se ferait écraser, emporter par ce requin d'asphalte; Qu'en y restant, il en serait de toute façon prisonnier. Il ne pouvait que rouler, encore et encore, son assaillant derrière lui. Il priait pour ne rencontrer aucun embouteillage, aucun stop, aucun feu rouge. Il s'était déjà vu en griller un, un quart d'heure plus tôt, et la Corvette avait suivi, sans hésitation ni encombre. Il priait pour ne pas tomber en panne.

Lui qui comptait quitter l'agglomération de Detroit arrivait maintenant aux abords de Dearborn, le fief de la marque Ford.  Sur sa gauche, au-delà d'un vaste parking vide, était justement éclairé un large bâtiment, que John considéra comme étant, sans doute, une usine automobile. La route était dégagée, le parking désert. Pas de portail en bloquant l'accès. John accéléra soudain, braquant son volant en butée. La Crown Victoria s'affaissa sur ses suspensions, les pneus crissèrent. Il pénétra sur l'étendue vague du parking. Les yeux blancs réapparurent dans son rétroviseur, lointains, mais heurtant déjà son coffre en représailles, l'instant d'après. Alors le sol se déroba sous ses roues, et les voitures plongèrent dans un tunnel. Une route à deux voies, cernée de béton armé. La Corvette fit mine de s'engager sur la seconde voie, John accéléra et la serra contre la paroi nue. Le coupé noir tressauta, freina, et revint aussitôt se coller derrière lui, dans un vacarme mécanique amplifié par l’exiguïté du boyau. Des voies s'ouvraient de chaque côtés. Se maintenant bien au milieu, John bloquait toute ouverture à son assaillant motorisé et de nouveau, il obliqua au dernier moment. L'aile arrière de la Ford frotta contre la colonne, marqua le ciment; une barrière blanche et rouge qui interdisait l'accès sauta contre la calandre, et dans une nouvelle accélération, John tenta de disparaître aux yeux de la Corvette. Un nouveau parking souterrain s'ouvrait devant lui. Il en entama un tour complet. La voiture rebondissait indéfiniment à chacun des ralentisseurs au sol, floutant la perspective d'un espace exsangue de toute voiture, ponctué à intervalle régulier de piliers gris. Il slalomait entre ceux-ci, craignant de voir apparaître la sombre silhouette râblée. Un coup d’œil dans son rétroviseur, un sur sa droite, le béton sur sa gauche... Une forme noire devant. Il stoppa. Les deux voitures se firent face sous la lumière glauque des néons. Le bruit du V8 au ralenti, ce ronronnement sourd et inharmonieux, se répercutait, se dédoublait sur murs et piliers, et se transforma soudain en un hurlement. La Corvette fonçait sur lui. John enclencha la marche arrière, braqua dans une allée. Le pare-choc avant racla contre le mur, l'arrière contre une colonne. Il recula encore et encore, en travers des places de parking.

La Corvette avait obliqué aussi. Un nouveau coup de volant, et il disparaissait entre deux piliers. Le coupé suivait. Il contre-braqua, enclencha la marche avant. Son assaillant était de nouveau dans son dos. Accélérant encore, il obliqua dans une autre allée, dépassant les limites d'adhérence de sa Crown Victoria. Les pneus miaulèrent leur désapprobation dans un puant nuage de gomme brûlée. Une fois le tête-à-queue fini, John chercha la Chevrolet du regard, en vain. Il allait ré-accélérer quand une lumière blanche lui piqua le coin de l’œil droit. Et il y eut le choc.

La Corvette avait percuté de plein fouet le côté de sa voiture, et, la poussant dans un grognement obstiné, plaqua celle-ci contre le mur de béton armé. Le coupé reculait, comme pour admirer son œuvre. La Ford, coincé dans un angle, avait calé. Paniqué, maladroit, John fouillait sa boite à gant, en recherche de son revolver. La forme noire était là, à proximité, tapie comme un animal à l'affût. Le moteur glougloutait au ralenti, exhalant un parfum étrange où se mêlait odeur d'huile moteur et effluves de viande brûlée. Chacun attendait le prochain mouvement de l'autre. Un instant, John put détailler son ennemi. Ce qu'il avait pris pour une mauvaise peinture se révélait être la carrosserie elle-même. Les lignes du coupé étaient altérées par un relief irrégulier de cloques, de sur-épaisseurs, de coulures, de plis et de fissures. Il semblait qu'on avait coulé, fondu du goudron par dessus la voiture, comme une revanche de ce matériau sur l'Automobile, comme c'était maintenant à son tour de la dominer, de la recouvrir. John voulu tirer. Il essayait d'estimer où pouvait se situer la tête du conducteur, derrière ce pare-brise fissuré, d'un noir de suif...

Alors un autre moteur vrombit.

Chaque ralentisseur le faisait tanguer en tout sens, arrachant des gerbes d'étincelles tant au bas-de-caisse qu'à la galerie de toit, qui heurtait les traverses du plafond et arrachait les néons qui y étaient fixés. Un pachydermique camping-car Winnebago leur fonçait dessus. La Corvette recula, et le gros véhicule beige vint s'imposer entre elle et la Crown Victoria, percutant de son pare-buffle le pilier face à lui. Une fois le Winnie arrêté, la porte de celui-ci s'ouvrit sur un homme de petite taille, aux jambes arqués, portant un semblant de fusil de fortune relié à ce qui semblait être une bouteille de plongée, harnachée dans son dos, et qui courut aussitôt en direction du coupé assassin. John voulut le retenir, le prévenir du péril; l'arme de l'homme cracha alors un torrent de flamme sur la Corvette.

«Va à l'intérieur!» gueula-t-il en direction de John, sans autre forme de procès. Et de cracher un nouvel enfer liquide sur son assaillant.

John s'exécuta, son revolver toujours au poing. Il contourna le camping-car et y entra, entendant derrière lui le ronflement du lance-flamme.

De l'intérieur, il jeta un œil à la fenêtre. Juste à temps pour voir mourir les flammes dans un court nuage charbonneux, et la voiture reculer, toujours plus loin, pour finalement fuir et disparaître derrière un mur.

II

«Elle sent la mort, cette ferraille!» Que je lui ai dit au patron. «Et puis c'est de la ferraille boche! Elle pue doublement!»

Mais depuis quelques temps, le patron, il ne voit plus que les gros contrats qu'il peine à honorer. Des gros contrats qui l'oblige, paraît-il, à avoir des accords louches avec des aciéries, et à faire passer de la ferraille recyclée pour du métal de premier choix...

J'ai quand même été la chercher, son épave, et je la décharge maintenant du Berliet. Je l'ai sentit dans mon dos durant tout le trajet. Comme le mauvais œil. Morceaux de fer macabres, posés sur la benne, porte-poisse!

L'amas métallique se tord et craque quand la pince de la grue se resserre dessus. J'ai peur de trouver un cadavre en dessous. Un que les pompiers auraient oubliés là, un bout de viande carbonisé, pourri, coincé dans ce linceul de tôle..

Pataugeant dans l'ornière boueuse de la cour, le petit Paul me fait signe en passant. Son père ne veut pas qu'il passe par la cour en rentrant de l'école. C'est trop sale, trop dangereux pour un môme. J'ai peur qu'il voit cette bagnole de malheur. Paul continue de marcher, arrive à hauteur du camion. La grue bouge bizarrement. Dans la pince, l'épave se met à bouger, à se tortiller, à se débattre, comme le ferait un animal pris au piège. J'ai pas toucher au levier, non! Mais la pince s'ouvre, et Petit Paul disparaît sous la carcasse.

Non.

Je suis déjà descendu de la cabine, déjà près du cartable échoué dans la boue. Je fouille dans l'épave, je cherche le gosse qui était là, à cet endroit, l'instant d'avant. Je crie, je hurle. Sur mes mains, du sang se mêle au cambouis et à la glaise. J'éclate en sanglots, m'essuie le visage de ces doigts souillés. Petit Paul, Petit Paul.

Le sang sur mes lèvres a le goût du métal.

«Jethro Kilroy» se présenta l'homme, une fois revenu dans son camping-car.

Tout en posant son lance-flamme de fortune au sol, il tendit une main osseuse à John. Celui-ci se présenta à son tour, sous son nom d'emprunt, et serra la dextre famélique. Kilroy avait les allures d'un ermite moderne. Sous le globe de cheveux d'un poivre et sel graisseux se dessinait un visage anguleux de vieux rapace cabossé. Des yeux rougis brillant au fond d'arcades creusées, un nez fin comme une lame, aquilin, une barbe irrégulière qui dissimulait à peine des pommettes et un menton tout aussi aigus. De la même manière, les os de son corps malingre pointaient sous sa peau, à peine couverts par un débardeur informe, à la couleur inidentifiable. Le reste de sa tenue se composait d'un pantalon militaire usé jusqu'à la trame, et d'une paire de baskets rafistolée à grand renfort de duct tape.

«Café?» interrogea Kilroy, tendant d'autorité une tasse imprégnée par les tanins de générations de boissons. John la prit, l'enserrant dans ses mains comme on ferait d'une chaufferette, mais un rapide coup d’œil à l'infecte cafetière qui trônait sur le plan de travail le dissuada d'y boire. L'intérieur du camping-car était ainsi à l'image de son propriétaire. Ne subsistait des aménagements intérieurs en placage de Formica que le strict minimum. La moitié du bloc cuisine avait été tronçonné et éliminé, il ne restait rien des espaces de rangement ou des banquettes, et seul un lit de camp et un sac de couchage chiffonné indiquaient que Kilroy dormait bien ici. L'ensemble était graisseux, sale, poussiéreux, et vaguement éclairé par une unique ampoule nue. Les fenêtres et lucarnes de cette espace de vie était occultés par une couche de peinture. L'odeur, quant à elle, était proprement insoutenable. Les boites de conserves vides qui jonchaient les parcelles de linoléum élimé du sol exhalaient leurs relents de mauvaise bouffe et de moisissures, lesquels se mêlaient aux aigres émanations corporels de Kilroy qui imprégnaient véritablement les lieux.

Le petit homme sirotait son café, assis sur l'unique chaise constituant le mobilier du Winnebago, et jetant régulièrement un œil à l'écran du GPS ventousé sur le pare-brise.

«Tu m'excuseras de pas être trop causant, c'est rare que je reçoive du monde ici...oh, d'ailleurs...»

Il se leva, et tendit, en forme de politesse, la chaise à John, lui s'appuyant contre le dossier du siège passager, à l'avant du véhicule. Il poussa un nouveau «Oh» quand le rectangle lumineux au dessus du tableau de bord émît un «Bip».

«Il l'a retrouvé, expliqua-t-il. Je... J'ai collé un traceur GPS sur la Corvette. C'est pour ça que j'ai mis du temps à intervenir; j'avais perdu le signal avec ce parking souterrain. Le temps de comprendre que la 'Vette vous avait suivit ici... Tu n'es pas blessé, au moins? C'est que c'est assez rare que quelqu'un réchappe à une attaque.... Ce matériel, le traceur et tout, j'ai trouvé ça dans un Walmart, vous vous rendez compte? Je veux dire, il y a dix ans, c'était de la technologie militaire, ça! Enfin, maintenant, au moins, je peux dormir un peu!»

Il vida d'un trait sa tasse et se resservit. John eut l'intuition, à son comportement, que Kilroy n'avait en fait guère dormi depuis plusieurs jours, et qu'il était vraisemblablement complètement accroc à la caféine. Il repéra des canettes froissées d’Energy drink au sol, ainsi, près du lit de camp, que des tablettes de médicaments, de pilules diverses, entamées et échouées là.

«Ouais, c'est ça que je fais, je suis la Corvette. Je la surveille...» reprit-il.

John détaillait la cloison vide faisant face au coin cuisine. Près de la porte était punaisée, à même le contre-plaqué, une carte des États-Unis, elle-même couverte de traits, d'annotations faites au stylo, de photographies Polaroid représentant la Corvette ou d'autres éléments flous, d'avis de recherche pour des personnes portés disparus, des coupures de journaux.

Dans un frisson, il se remémora l'épisode d'une série TV qu'il avait vu, dans laquelle il y avait un personnage de serial killer avec les mêmes goûts en matière de décoration...

«C'est quoi, cette voiture? Qui est le taré qui la conduit?»  coupa John.

Kilroy soupira, puis grimaça un sourire ironique.

«Ah, ce serait beaucoup plus simple si il y avait vraiment quelqu'un au volant! Il aurait besoin de s'arrêter pour dormir, pour manger, pour pisser... Non, je...»

Il s'arrêta, retournant toute son attention sur l'écran GPS. Puis revint à John.

«Tu sais ce qu'on disait des grands fauves, à l'époque des colonies? Commença-t-il. Ce qu'on dit toujours, d'ailleurs, à propos des chiens d'attaques? Un écologiste protecteur des animaux vous dira que c'est faux, que c'est uniquement un prétexte pour abattre ces bêtes prétendument dangereux et donner du sang à la vindicte populaire, mais... On disait, on dit, que ceux-ci, une fois qu'ils ont goûtés au sang humain et, ou à la chair humaine, y reviennent forcément et fatalement. C'est peut-être, quelque part, considéré orgueilleusement que notre chair, si elle nous semble si sacrée, l'est forcément un peu pour eux, et renvoyé un tabou purement humain sur ce qui n'est qu'un acte de prédation tout à fait naturel...»

«C'est censé répondre à ma question ?» l'interrompit John

«Non. Mais en fait si, répondit Kilroy. Je me permet juste d'introduire une explication qui est la mienne. Donc...»

«Donc?»

«Tu as déjà entendu parler des 24h du Mans 1955?»

John crut un instant avoir mal compris «Le Mans? La course de voitures? Mais pourquoi vous me parlez...»

«Cette année 1955, le coupa Kilroy, à la troisième heure de course, dans la ligne droite des stands, une voiture fait un écart. Le pilote Levegh, sur Mercedes, arrive derrière, à près de 150 miles per hour. Il heurte la voiture, et s'envole. La Mercedes s'écrase contre le muret des tribunes, explose, et ses débris enflammés tracent leurs trajectoires dans le public. Un simple incident de course, une seule voiture qui se crashe... Mais cette seule voiture a fait 81 morts et une centaine de blessés. Le pire accident de l'histoire du sport automobile.»

Sans s'en rendre compte, tout en l'écoutant, John avait porté la tasse de café à ses lèvres. Celui-ci s'avéra en fait tout à fait buvable, malgré un arrière-goût médicamenteux qu'il attribua à l'eau traitée, présente dans le ballon à nu au dessus de l'évier, dont devait se servir Kilroy.

«Maintenant, pour répondre à ta question première, cette voiture est... était une Chevrolet Crovette Stingray 1963; un modèle recherché, du fait de la lunette arrière séparée, spécifique à ce millésime. Elle a été ma voiture. Ma première voiture. Il y a de ça maintenant près de quarante ans...»

Kilroy, dans sa voix et son allures, avait changé. Exalté et volubile dans son récit de course, il sembla soudain abattu, pris d'un sentiment de tristesse et de désespoir. Comme si il se rendait compte, en le disant, que quarante années avaient passées. Malgré tout, John continua à l'interroger.

«Et? Vous recherchez, vous suivez votre voiture depuis quatre décennies?»

«Oh, non, pas depuis tout ce temps! J'ai mis des années à la retrouver. J'ai eu à la traquer, à faire des recherche, à la comprendre....»

«Je ne vous suit pas, coupa de nouveau John. Qu'est-ce qu'il y a à comprendre? Qui conduit votre voiture? Pourquoi il a écrasé cette vieille? Pourquoi il s'en prend aux gens, comme ça? Pourquoi vous me parlez de bêtes sauvages, des 500 miles du Mans?»

Formuler ces dernières questions avait épuisé John plus que de raison. Il se sentait mou, vidé de toute énergie. Le contrecoup du stress ressenti plus tôt.

Kilroy inspira un grand coup, et le regarda avec gravité. Sa voix se fit sentencieux.

«Le métal a une mémoire, a une conscience. On peut le fondre, l'allier, le transformer, mais ce qu'il a été, ce pourquoi on l'a utilisé, survit toujours. Une pièce de métal qui a goûté au sang, comme les grands fauves, y reviendra forcément, cherchera forcément à y revenir.»

Sa tasse de café s'échappa de la main inerte de John. Celui-ci réagit à peine. Kilroy s'approcha lentement de lui, continuant son discours.

«J'avais monté sur ma Corvette des pièces spéciales, faites, sans que je le sache, d'un métal ayant cette histoire. D'un métal ayant cet instinct, ayant ce goût pour le sang humain. Un métal qui provenait de cette Mercedes du Mans 1955, et qui avait peut-être des origines encore plus obscures... Personne ne conduit la voiture. Elle se meut d'elle-même.»

John n'avait guère entendu ces dernières paroles, assommé par les somnifères dilués dans son café.

L'essieu arrière émettait un sifflement particulier, qui se confondait parfois aux grincements du reste de la structure. Les panneaux de bois et de polyester jouaient sur leurs cadres métalliques, et les découpes qui y avait été faites les fragilisaient plus encore.

Cette mélopée mécanique tira John des brumes de son sommeil, faisant éclore une migraine juste derrière son front. Il comprit à rebours que le camping-car roulait, qu'il était entièrement nu, attaché à la chaise par des mètres de scotch gris, le dos contre la cloison du fond, le dossier de la chaise étant lui-même visé à la paroi de contre-plaqué.

«...Parce que, quand on y réfléchit, depuis l'age de bronze, depuis... des millénaires en fait, le fer, l'acier, ça a servit à quoi, à l'Homme?»

Kilroy semblait parler pour lui-même, s'agitant face à son volant. D'un coup d’œil, il se tourna vers John.

«... Hé ben! Durant toute ce temps, tout ce métal n'a servit qu'à faire des outils et des armes, reprit-il, comme si le réveil de John le rendait apte à participer à son monologue. Des objets durs, solides, tranchants. Des objets qui, de vie en vie, d'age en age, génération après génération, pouvaient, voire étaient destinés à rentrer en contact avec le sang, la chair. Ce n'est que depuis un siècle et demi qu'on utilise ce même métal pour construire des bâtiments ou des véhicules, des objets inoffensifs, et que, peut-être, on le frustre de cet apport en hémoglobine. Ça va? bien dormi?»

Le brusque changement de sujet, comme l'absurdité de la question, surprirent John.

«Que... Qu'est-ce que je fais là? Pourquoi je suis attaché? C'est quoi ce délire?»

Rétrospectivement, les événements de la veille lui revinrent en mémoire. «J'ai échappé à une voiture tueuse pour tomber dans les mains d'un psychopathe...»

«Il y a un Supercenter à proximité, dit Kilroy. Je vais aller faire quelques courses. Si tu veux un petit-déj...»

«Si je veux...? Je veux que vous me libériez, et que vous me rendiez mes vêtements! Tout de suite!» cria John en guise de réponse.

«Non, je peux pas faire ça, John, fit Kilroy avec calme. J'ai besoin de toi pour mon plan.»

«Votre plan? Mais quel putain de plan? J'ai pas demandé ça, moi!»

Le Winnebago était arrêté à un feu stop. Le conducteur se tourna vers son otage.

«Tu as échappé à la voiture. Elle sait, elle se souvient, elle te reconnaîtrait...»

«Et ça vous autorise à me droguer? A me déshabiller, à me séquestrer?»

«Non, évidemment, mais...» Le feu était passé au vert. Il accéléra, regardant John de son rétroviseur.

Déjà, le camping-car évoluait sur le parking de l'hypermarché, et le plus naturellement du monde, Kilroy se gara, coupa le moteur, et tira un rideau de velours brun qui occulta le pare-brise.

«Je vais nous chercher de quoi manger. Je t'expliquerai tout après.» lui dit-il, prélevant le portefeuille de John dans son pantalon, qui gisait en chiffon sur le plancher sale.  Et, avant de sortir, de le bâillonner d'un morceau de scotch gris.

John était seul. Il se débattit sur la chaise, sans parvenir à se défaire de ses liens, pas même à en décoller une fraction, à trouver un jeu. L'épiderme endolori par la colle qui s'y raccrochait, essoufflé, il essaya encore de crier. Il cherchait à deviner, aux bruits, aux ombres, une présence extérieure pouvant lui porter secours, sans succès.

Il détailla l'intérieur du camping-car, notamment ce qui en avait changé durant la nuit. Kilroy avait déplacé son lit sur le côté, sous la carte punaisée, libérant le fond à sa victime. Sous le matelas, il distingua une caisse en bois, d'où émergeaient du matériel de bricolage, ainsi que le lance-flamme utilisé la veille. C'était un bricolage, un assemblage de pièces éparses: Une bouteille de gaz, ficelée aux bretelles d'un sac à dos, relié par une durite à un tube d'acier enrobé de bande isolante, avec pour toute gâchette une tirette en ferraille reliée à un briquet tempête, ornant l'extrémité du canon. Il remarqua aussi les traces d'une découpe pratiquée dans la cloison derrière lui, l'encadrant.

 Au dessus de sa tête passait un fin câble métallique, qui courait ensuite le long du toit, pour arriver à un petit treuil, évoquant un moulinet de canne à pèche, vissé à la va-vite sur l'accoudoir central, près du siège conducteur.

Il s'interrogea sur la finalité de cette installation, puis il réfléchit, étudia les possibilités qui s'offraient à lui.

Il envisagea un instant que la voiture n'ait été qu'un leurre, un complice destiné à le rabattre, à le faire se rapprocher de Kilroy, dans quel but que ce soit. Il se voyait déjà en route pour quelque endroit sombre et isolé, jouet d'un enfer de sévices et de tortures. Des larmes coulèrent sur ses joues, malgré lui. Il craquait. Il lui fallait se ressaisir.

Un sifflement le fit sortir de son introspection. Toujours ventousé au pare-brise, le GPS était sortit de sa torpeur, et émettait, rythmique régulière, des «bip-bip». Une angoisse sourde l'étreignit alors.

Une peur profonde et irrationnelle, semblable à celle qu'il ressentait, enfant, à l'évocation d'un croquemitaine. Mais son boogeyman actuel était fait d'un métal bien réel, et il approchait.

Car la sonnerie du boîtier allait bientôt crescendo, et ne fut plus bientôt qu'une stridulation aiguë. régulière et entêtante. Et, comme en réponse, un autre son naquit à son oreille.  Un bruit sourd et continu, aux modulations chaotiques. Celui d'un moteur au ralenti. De son moteur.

Un son guttural, profond, qui inspirait une puissance débordante, qui laissait imaginer de larges goulées d'essence injectées par de gourmands carburateurs dans des cylindres disproportionnés, muscles de métal prêt à l'effort, prêt à l'explosion. Un moteur culturiste.

La Corvette passait sur le parking, roulant au pas, là, juste derrière lui, dans son dos, de l'autre côté de la cloison de bois, puis sur le côté. John la suivait, à l'oreille, regardant comme au travers des parois, s'attendant à tout moment à la voir éclater le fin mur de bois, détruire le Winnebago pour l'attaquer. Elle semblait lui tourner autour, respirant à quelques centimètres de lui, humant le parfum de sa peur. Un instant après, elle était plus loin, devant. Et puis il y eut un vrombissement rageur, le gémissement des pneus, et le ronronnement du moteur s'évanouit. elle s'était éloignée.

John poussa un soupir, et ce fut presque avec soulagement qu'il vit revenir Kilroy.

Celui-ci continuait à parler quand il passa la porte, ainsi qu'il l'aurait fait si son otage l'avait accompagné durant ses emplettes.

John s'agita sur sa chaise, ânonnant derrière son bâillon. Kilroy, son sac de commissions toujours en main, lui arracha le morceau de scotch des lèvres.

«La Corvette! La voiture est là, bordel! Elle est passée juste à côté!» hurla le captif.

Kilroy, abasourdi par l'information, se précipita vers le GPS, souffla un juron et se mit au volant.

«Elle est encore toute proche, dit-il en manœuvrant. Elle est vraiment passé près? Comment? Lentement, elle vous tournait autour? Dis-moi!»

John acquiesça, lui décrivant ce qui venait de se passer. Kilroy jubilait.

«Je le savais!» fit-il dans un sourire.

«Quoi, vous le saviez? Quel délire c'est, encore?» interrogea John.

Kilroy parlait, comme par automatisme, tout en conduisant, manœuvrant avec violence sur le parking, son regard ne se détachant pas de l'écran GPS.

«Je t'ai dit tout à l'heure que la voiture se souviendrait de toi, de cette proie qui lui a échappé, qu'elle te reconnaîtrait, et que c'est pour ça que j'avais besoin de toi...»

La portée de ses paroles s'imposa alors à John.

«Ça veut dire quoi? Je sers d'appât, c'est ça? C'est pour ça que vous me retenez prisonnier?»

Kilroy éluda la question.

«Le comportement que tu as décris, continua-t-il, cette manière de tourner autour du camping-car, prouve qu'elle me reconnaît aussi. Elle se souvient du Winnebago, elle se souvient de moi!»

«Encore heureux! Au bout de 40 ans, vous devriez être intime!» ironisa John.

«Un fauve, même si il n'a jamais connu la captivité, garde ses instincts de prédateur, d'animal sauvage...»

«Oh putain, Arrêtez de me les brouter avec vos histoires de tigres!»

«un dompteur, continua Kilroy, si il veut dresser le roi de jungle, ne doit lui montrer aucune faiblesse, aucune peur. Il doit toujours être plus fort à ses yeux. Et a cette condition, il peut le dompter, le soumettre à sa volonté... La Corvette me connaît, connaît le camping-car. Elle sait, par extension, que la proie qu'elle convoite -c'est toi, John- est dans ce camping-car. Mais elle sait que je lui tient tête, que je n'ai pas peur d'elle.»

«Ah, d'accord, coupa John. Et c'est ça que vous voulez, alors? Vous voulez dompter votre propre bagnole douée de conscience? Et c'est avec ce projet que vous m'avez m'as kidnappé! Putain! Faut consulter, Kilroy, parce que c'est grave, là! Et vous ne voulez pas aussi lui faire faire des tours à votre voiture? Assis-couché-debout, va chercher la baballe?»

John regretta aussitôt cette plaisanterie, car Kilroy, en ignorant la dimension ironique, y trouva le prétexte pour enchaîner, durant près d'une heure, avec le récit de ses souvenirs d'enfance relatifs à son chien, baptisé Fido.

Sur le pare-brise, le GPS émettait ses trilles avec régularité.

III

Elle s'est serrée contre moi. Elle agrippe mon bras, se blottie contre mon épaule. Le petit cabriolet nous projette vers une mort certaine, dans ces abîmes, quelques 30 mètres plus bas, mais je n'ai à l'esprit que cette étreinte désespérée.

Des semaines que nos corps ne s'étaient pas ainsi touchés. Elle n'a jamais aimé cette voiture. Trop petite, trop fragile, trop dangereuse par rapport aux grosse berlines d'ici. Je lui avait offerte cette Renault Caravelle en espérant réveiller en elle le souvenir de cette passion que nous avions connus lorsque j'étais en poste en France, mais elle est vite devenu un des nœuds de notre discorde.

Nous préservons les apparences. Nous allons à notre restaurant habituel, sur Mulholland. J'incite pour prendre la Caravelle, elle refuse, et je me retrouve, moi, à devoir la conduire.

La nuit tombe sur les collines. Les petits phares jaunes éclairent trop peu.

Sans que je ne lui en ait intimé l'ordre, le moteur s'emballe soudain, hurle dans notre dos, développe une puissance qu'on ne lui a jamais connu. J'appuie de mes deux pieds sur le frein, les roues avant se bloque, mais rien n'y fait. Nous tirons tout droit dans le virage qui s'annonce. Le cabriolet enfonce la barrière de bois et s'envole au dessus du ravin.

Helen s'accroche à mon bras, cherchant ma protection, si dérisoire soit-elle. Je lâche le volant, pose ma main sur la sienne.

Nous mourrons dans un fracas de tôle.

Un rideau de brouillard opacifiait l'horizon. Le voile gris reculait au fur et à mesure que le Winnebago avançait, révélant le paysage, le modélisant détail après détail ainsi que l'aurait fait un jeu vidéo. Des gouttelettes se condensaient sur le pare-brise. L'humidité ambiante amplifiait la sensation de froid. John grelottait sur sa chaise à en claquer des dents.

Quelques minutes plus tôt, au premières lueurs du jour, il avait pu apercevoir un panneau au bord de la route, l'informant qu'ils étaient sur l'interstate 80, en direction de Lincoln.

«Vous avez déjà entendu parlé de cette légende urbaine concernant James Dean?»  fit Kilroy, brisant le silence matinal, seulement ponctué jusque là par le glougloutement crapoteux de la cafetière.

«Celle selon laquelle il n'est pas mort et passe une retraite paisible en Floride avec Marylin?» ironisa John.

«Non, répondit le conducteur, prenant au sérieux cette réponse sarcastique. Celle concernant sa Porsche.»

John ne dit rien, et Kilroy commença son récit: Celui de tout un enchaînement d'accidents et de morts, suivant celle de James Dean, liés à l'épave elle-même ou à des pièces mécaniques prélevées dessus.

«... Et le bouquet final, c'est quand la tournée de la prévention routière qui exposait la voiture retourne en Californie par le train: On charge voiture dans un wagon scellé, mais à l'arrivée à destination, plus de Porsche, plus d'épave!»

«Et donc? La voiture s'est barrée toue seule, comme votre Corvette?»

«Oui, peut-être. Peut-être avait-elle une vie propre, l'avait-elle acquise à force de vies prélevées. Peut-être le métal qui avait servi à sa fabrication avait des origines semblables à celles de celui qui s'est retrouvé sur ma Corvette...»

Deux jours avaient passés, et Kilroy avait eu tout le temps d'exposer à John ses théories quant aux noires capacités de sa voitures. Il disait avoir reconstitué le parcours de cet acier, ses divers incarnations, chacune amenant à des morts humaines. Comment il était convaincu que ce métal, modelé en pièces de moteur pour Chevrolet Corvette, avait été pièces de la voiture du Mans 1955. Il lui raconta comment il avait, après des années de traque, comprit sa voiture, comprit sa logique prédatrice. Comment il avait cherché à la combattre. Comment il avait découvert, à la lueur de cocktails molotovs qu'il avait eu à lui lancer, qu'elle craignait le feu. «La carrosserie d'une Corvette est en fibre de verre, avait-il dit, en plastique. C'est aussi sensible au feu de votre peau. C'est pour ça qu'elle a peur: Sans cette carrosserie, elle serait comme écorchée vive!»

Et d'ajouter ses hypothèses quant à la matière dont sa voiture avait substituée, dans ses circuits et cylindres, les hydrocarbures par le sang et la chair; dans ses réparations mécaniques ou de carrosserie, où ces matières organiques remplaceraient métal ou plastique.

«J'ai brisé une de ses vitres, une fois, raconta-t-il. C'était en 1992 ou 93. J'avais tiré, avec un fusil de gros calibre, et la vitre de la portière passager était tombée. A l'intérieur de la voiture, il y avait des morceaux de chairs, des morceaux de bras, de jambes, des organes, des os, tout emmêlés, mélangés, baignant dans une sortes de bouillie, de la chair à saucisse pourrissante. A vous retourner l'estomac. Son habitacle, c'est son réservoir maintenant. Son estomac.»

Sans que John n'eut saisit par quel prodige, Kilroy, conduisant toujours et sans avoir quitter son siège, s'était servi un café bien chaud, et buvait tranquillement. Au dehors, la brume commençait à se dissiper.

 «Nous allons devoir faire une halte. Le plein.» murmura-t-il en soufflant sur les nuées de vapeurs qui s'échappaient de la tasse.

Et de s'engager, quelques minutes plus tard, sur une de ces aires de repos qui ponctuaient les grands axes. John connaissait ces endroits, ces îlots de sédentarité dans l'océan de routes qui quadrillaient l'espace américain. Des refuges, des relais déliquescents, où la civilisation se contaminait d'une marginalité, d'un nomadisme de mauvais aloi. Où la masse mouvante des individus cédait au incertitude, à la solitude,à la sauvagerie parfois, où la société se diluait dans le mutisme, la taciturnité, la fatigue de chacun.

A jouer ainsi les démarcheurs à domicile, à devoir se faire oublier suite à ses méfaits, ou carrément fuir les autorités de tel ou tel district, comté ou état, il était devenu familier de ces lieux qui lui semblaient interchangeables. Toujours les mêmes enseignes de stations-services, de dinners ou de fast-foods, toujours les mêmes motels, tous installés selon des plans aussi aléatoires que similaires; toujours la même population interlopes de routiers, de routards, de marginaux, de prostituées, de gamins jouant les employés modèles pour payer leurs études et de serveuses trop maquillées, trop fatiguées de cette vie. Un milieu stagnant, anonyme, déprimant.

Kilroy gara le camping-car à une station Mobil et sortit. Le bourdonnement de la pompe à essence ne tarda par à se répercuter dans le goulot du réservoir et à résonner jusque sous les pieds de John. Le ventre creux depuis la veille au soir, celui-ci ne put se retenir de saliver en voyant, en face, de l'autre côté d'une étendue de béton, une enseigne de Dunkin' Donuts.

Son imagination faisait déjà naître à ses narines le parfum saturé de graisse et de sucre des beignets  quand, de nouveau, le GPS tinta, le tirant de ses pensées gourmandes.

«Kilroy!» appela John. Sur le parking en face, une Honda Civic blanche se gara. Le chant du système de guidage gagna en intensité. Le conducteur de l'Honda, un jeune homme avec barbe et casquette, ouvrit sa portière et mit lentement les jambes au dehors, concentré sur son téléphone portable.

«Kilroy!» les gargouillis de l'essence coulant dans le réservoir continuaient. Le «bip-bip» du GPS se déforma en un cri épileptique. le jeune homme sortit de sa voiture. Un grognement rauque, et une ombre noire surgit. Elle percuta la Civic de plein fouet. La voiture blanche glissa de côté,  de plusieurs mètres, la portière refermée sur son propriétaire.

«Kilroy!» fit John dans un hurlement, comme en réponse à celui, muet, de la victime en face.

La Corvette recula. La porte enfoncé de l'Honda se rouvrit, déformée, libérant sa victime. L'homme tomba au sol, agonisant de douleur. Ses pieds n'étaient plus que deux poids morts, pantelant aux brisures de ses tibias. Un flash de lumière dans l'intérieur du Winnebago, et Kilroy retrouva sa place au volant.

«J'ai vu.» dit-il en démarrant. Déjà la voiture tueuse revenait, tranquillement. Elle se stationna au dessus du corps remuant, et préleva au sol sa victime impuissante. Alors que le camping-car roulait enfin, prêt à traverser le terre-plein herbu, qui le séparait  du parking où se jouait le drame, la Corvette reculait, emportant le corps. Quand le Winnebago arriva à côté de l'Honda orpheline et de la tâche de sang témoignant du drame, elle avait déjà regagnée la route.

De sa chaise, secoué par les coups de volant de Kilroy, John peinait à suivre le cours des événements. Le monde qui se dévoilait au travers du pare-brise semblait tanguer, virer de tout part. Et, constamment revenait en ligne de mire le même point noir fuyant au loin.

Ils slalomaient entre les autres voitures, heurtant ailes et portières, arrachant baguette latérales et rétroviseurs, dans un concert de cris, de heurts et de klaxons. La Corvette grilla un feu stop, et dans un nuage de gomme brûlée, elle obliqua à l'intersection ainsi signalé. Kilroy conduisait presque allongé sur son volant, le visage collé à la vitre, déchaîné. Il jura, et tourna à son tour dans une large embardée, avant de re-accélérer.

Il pesta encore, et se saisit du revolver de john, qu'il devait avoir ranger dans la boite à gants ou poser sur le siège passager. Devant, la route s'était étrécit, laissant place, de chaque côté, à une rangée de façades alignées. Des voitures garées, des piétons arpentant trottoirs et passages cloutés. Ils traversait une ville, une petit village, semblable à des milliers; de ceux qui poussait spontanément aux abords des grands axes, qui s'y développaient, en marge de leurs routes originelles. La Corvette avait ralentit, à l'affût, se fondant dans le flot diffus de la circulation. Puis elle accéléra, avec une soudaineté effarante, faisant un écart de trajectoire, et manqua de peu un homme qui traversait la route, les bras chargés de sacs en papier kraft. Kilroy fit coulisser la vitre latérale, et conduisant de la main droite, il brandit le pistolet à extérieur, et se mit à tirer en l'air. A tirer, encore et encore, vidant le chargeur.

«Créer un mouvement de panique, comprit John. Faire peur aux gens pour les éloigner de la Corvette.».

Le stratagème fonctionna, et, après quelques instants de chaos, la rue principale n'eut vite, pour toute forme de vie, que des ombres craintives, recroquevillés dans l'embrasure d'une porte ou derrière la malle d'un véhicule stationné.

La voiture tueuse devant eux sembla comprendre l'inanité d'une tentative de prédation dans ces condition, et, dans un crissement de pneus, elle traversa ce qui restait d'agglomération à haute vitesse. Kilroy accéléra à son tour, désirant rester au contact.

A peine les dernières maisons dépassées que le hululement d'une sirène de police retentit derrière eux. Kilroy fonçait, encore et encore, amenant le Winnebago à des vitesses surnaturelles pour un véhicule de ce type. L'anguleuse forme noire devant eux semblait grossir, tandis que les sirènes, distancées, s'estompaient sous les craquements et vibrations.

Le conducteur ricanait: «Haha! J'ai un moteur Mopar, messieurs!» Et, grisé, comme pour prouver ses paroles, de mettre un nouveau coup de gaz, qui leur permis de revenir à quelques encablures de la Corvette.

La poursuite au haute vitesse se poursuivit durant près d'une heure. Un soleil franc éclairait maintenant la campagne environnante, une plaine se perdant dans l'horizon, faite d'un mosaïque alternant pâtures et cultures de blé ou de maïs. De loin en loin émergeait un portique métallique, soutenant un système d'arrosage, ou les silhouettes titanesque de silos à grains, fusées géantes clouées au sol.

Derrière le Winnebago, de nouveau, résonna le cri strident d'une sirène de police, comme un écho. Alors Kilroy accéléra de plus belle, déboîta sur la gauche, et entreprit de dépasser la Corvette.

« Il nous faut la contrôler! Hurla Kilroy. Les flics derrière, ce sont des proies pour elle!»

Un choc, sur le côté, et le camping-car louvoya un instant. La Corvette ne voulait pas se laisser dépasser. Puis Kilroy se rabattit, et John put entendre le vrombissement du small block Chevrolet derrière lui.

Le conducteur, devant, lui lança un regard, un sourire malin, et sa main actionna un levier au niveau du treuil installé près de son siège.

Ce fut alors comme si le monde s'escamotait autour de John. Le câble métallique se déroula dans un concert de craquements. La portion de paroi découpée quelques jours plus tôt par Kilroy s'ouvrit , s'abaissant tel un pont levis, et entraîna l'otage avec elle. Il se retrouva assis à l'horizontale, complètement exposé, avec face à lui le ciel, barré du câble tendu qui défilait encore. Il basculait, descendait, et l'instant d'après, il sentit le contact de la route, terriblement proche. Le tapis irrégulier du bitume défilait sous sa tête, faisant tressaillir la planche contre laquelle il était couché. John couvrit Kilroy de noms d'oiseaux, criant sans retenu, de surprise tout d'abord, puis d'effroi en découvrant, à quelques décimètres de sa tête, la  Corvette, lancée à tombeau ouvert. La gueule déformée et béante de la calandre exhalait des parfums de viandes chaudes, d'hydrocarbure et d'asphalte. L'haleine d'une ogresse mécanique auquel il était offert, nu, immobilisé, impuissant.

Un nuage de fumée noire naquit à sa gauche, craché par l'échappement rouillé d'un Winnebago qui donnait toute sa puissance. La voiture suivait, obstinément, se rapprochant dangereusement, sur quelques mètres, le temps d'un coup de gaz. Au loin au dessus de sa tête, par delà la voiture tueuse, au bout du cordon routier, les étincelles bleus et rouges de gyrophares de police, les poursuivant.

«Elle pourrait très bien accélérer pour percuter l'arrière du camping-car» pensa soudain un John en panique. «Elle pourrait tout à fait me foncer dessus, me broyer et me bouffer.»

Soudain, les élucubrations de Kilroy, ses histoires de fauves et de dompteurs, son idée d'une proie de choix qu'il représentait, prirent tous leurs sens.

Un chaton courant après une pelote de laine. L'image éclot dans l'esprit de John «Et je suis le petit bout de laine qui dépasse, et sur lequel le petit chat noir va s'acharner.»

L'instant d'après, parmi l’afflux de sons et d'images dont il était assailli, les sens aiguisés par l'instinct de survie, s'ajouta des éléments nouveaux. L'écho d'une clochette, d'une sonnette surpuissante, et une corne de brume, lointaine. Puis, ce fut un tressautement du Winnebago, là, derrière ses pieds, et une section de profilé en aluminium, peinte en rouge et blanc qui, tordue et arrachée de son support, siffla sa trajectoire juste à côté de lui avant de tomber au sol avec résonance. Des lignes de fuite hachurées de gris naquirent sur les côtés, et elles portaient, sur la droite, une masse orange hurlante. Des rails, et une locomotive, déjà sur eux. Le camping-car était passé, continuait. John se tordit le cou, la tête complètement renversée. En contre-jour, Il vit la Corvette sur le croisement, les rejoignant déjà, et la masse sombre du train qui la percuta à l'arrière. Le choc. Sourd, violent.

La voiture fut projeté, tel un jouet lancé par un enfant turbulent, dessinant une ellipse dans un nuage de débris, avant de disparaître dans l'épaisseur du champ de maïs qui longeait la route.

Les freins du Winnebago sifflèrent, et Kilroy se gara sur le bas-côté. Là-bas, la succession géométrique des wagons défila et disparut, laissant place à une voiture de police qui, traversant la voie, se gara à son tour. La scène prit alors pour John l'allure d'une tragi-comédie antipodique. Kilroy était sortit, armé de son lance-flamme, et, remontant la route, il lançait des invectives aux policiers. L'un d'eux, l'homme, l'ignora, et s'enfonça parmi les plants de maïs, rejoignant la Corvette. La femme l'accompagnant avançait en direction de Kilroy, le menaçant de son arme de service. Une brune hispanique, le visage dur, potelée dans son uniforme, mais non dénuée de charme.

«Officier Vasquez, police du comté de Custer. Lâchez votre arme!» D'un regard, elle remarqua  John, nu sur sa planche.
«Il faut que j'aille voir la Corvette, répondit Kilroy. Laissez-moi y aller!»

«Ne bougez pas! S'interposa la policière. Mon collègue s'occupe de l'autre voiture. Vous lâchez votre arme et vous vous allongé sur le sol! Tout de suite!»

L'homme au lance-flamme n'en fit rien. «Voue ne comprenez pas! Votre collègue est en danger de mort! C'est peut-être une occasion unique de l'arrêter...»

Les vocifération d'un moteur l'interrompirent. Et comme en réponse, une série de coups de feu, résonnant dans la plaine.

L'officier Vasquez appela. «Cavanaugh?»

Elle eut pour toute réponse de nouveaux braillements mécaniques, et bientôt des ondulations derrière la surface de maïs. Kilroy courra alors, de côté, pour disparaître lui aussi dans le champ. Vasquez le suivit du regard, le braquant toujours, mais son doigt ne se resserra pas sur la détente.
Quelques pas, et elle se pencha sur John, un canif se matérialisant dans sa main.
«C'est fini, ça va aller, maintenant.» lui dit-elle. Paroles usuelles, vide de sens. Elle commença à scier les bandes de scotch gris, et se redressa soudain, quand les échos du moteur se firent plus clairs. Les joncs de graminées, de l'autre côté de la route,  s'écartèrent alors, et une masse noire apparut, crachotante, la gueule barbouillée, ornée de serpentins rougeâtres. Un crâne, couvert des lambeaux de ce qui avait été un visage, roula sur l'asphalte, balançant des segments déchiquetées d'artère et d’œsophage par la base arrachée de son cou.

«Cavanaugh!»

La Corvette, d'un coup de gaz, revint sur le ruban de bitume. Elle semblait haleter, comme un animal blessé, roulant de biais comme elle traînerait la patte. L'arrière était défoncé, la carrosserie de plastique n'était plus qu'un assemblage de brisures, la fibre à nue. La roue tordue, coincée en un carrossage improbable, frottait sur le sol en un crissant gras. Elle se dirigeait vers Vasquez et John, obstinée. La policière brandit de nouveau son arme de service, et tira à plusieurs reprises. Le pare-brise noirci s'étoila d'impacts qui se mirent aussitôt à saigner, d'un sang sombre et visqueux.

Kilroy réapparut à son tour sur la route, attirant à lui la Corvette, d'un grand cri. La voiture s'arrêta, les roues avant tournèrent en sa direction.

John, son bras libéré, se défit des entraves de duct tape qui l'attachaient encore à la planche. Il se remit debout, et grimpa à l'intérieur du camping-car. Retrouver son revolver, que Kilroy avait utilisé plus tôt, fuir à bord de ce véhicule dont la Chevrolet se méfiait... Il appela Vasquez, qu'elle monte avec lui, mais la jeune femme restait interdite, transie de peur.

Au travers du pare-brise du Winnebago, il vit Kilroy, sur la route, qui marchait à reculons, lance-flamme brandit, le fauve mécanique en joue. Alors que le regard de John tombait enfin sur l'arme recherchée, le moteur V8 rugit. La masse noire s'élança. Surprise et terreur se mêlèrent dans le regard de Kilroy quand de son canon ne sortirent aucune flamme. L'instant d'après, l'homme n'était plus sur la chaussée, et il n'y avait plus que la Corvette qui roulait avant, en un dérapage, de se retourner vers eux.

Le corps sans vie était comme crocheté à la canine du pare-choc, morceau de viande à ajouter à ceux de l'officier Cavanaugh. Kilroy fut charrié ainsi sur plusieurs mètres, les jambes pantelant sur le côté, le pneu frottant sur contre le t-shirt, le déchirant, l'empourprant de sang. La lanière du lance-flamme céda, échouant la bonbonne sur la route.  Puis, en un sursaut, la roue finit par lui passer dessus, écrasant de tout le poids de la caisse la cage thoracique, faisant éclater le torse, comme un fruit trop mûr, en une cascade de viscères.

Revolver en main, John se précipita. Son arme, pas plus que celle de Vasquez, n'effrayait la voiture. Il lui fallait récupérer le lance-flamme, le faire fonctionner...

La Chevrolet roulait, les avaient dépasser depuis longtemps. Courbé, méfiant, John rejoignit le milieu de la chaussée, et préleva l'arme.

Quand il l'eut en main, il regarda autour de lui. La Corvette s'était évaporée.

IIII

Le bruit du moteur m'a fait sursauté. Je referme la porte du frigidaire, les bouteilles de Pepsi en main et le sourire aux lèvres. Il a réussi. Toute la journée nous nous sommes battus avec ce moteur qui refusait de fonctionner. Mon père mettait ça sur le dos de ces pièces d'injection qu'on a monté dessus, et qui lui semblaient louches, mais ça y est, maintenant, il est parvenu à le démarrer.

Mon sourire s'évanouit quand, par derrière l'explosion mécanique, je perçoit des cris.

Les bouteilles de soda s'écrasent conte le carrelage de la cuisine. Je descend l'escalier quatre à quatre et arrive dans le garage. La voiture a bougé, deux rectangles de gomme parallèles marquent le béton. De part et d'autre de la roue avant, des jambes s'agitent, grotesques, émergeant de sous la caisse. Elles frappent le sol, s'étendent dans l'étagère en face. J'appelle, et soudain elles ne bougent plus. Le moteur accélère, monte dans les tours, au point mort, et les cris de mon père s'évanouissent. Une odeur de chairs brûlées se mêle à celle des gaz d'échappement. Le capot de la Corvette se referme de lui-même, comme s'ouvrait le couvercle du cercueil dans ce film d'horreur que j'avais vu, une fois, au drive-in avec Mindy. Je veux entrer dans la voiture, couper le moteur, libérer mon père. J'ai beau tirer sur la poignée à l'en arracher, la portière ne s'ouvre pas. Un nouveau coup d'accélérateur, cette fois la Corvette avance. Le pneu écrase la cuisse de mon père. La porte du garage est ouverte, elle va sortir. Ma voiture, maintenant qu'elle est éveillée, cherche à s'enfuir. Je me précipite dans l'allée, elle démarre. Je me jette sur le capot, m'accroche à ces fins essuies-glaces chromés que j'y ai posé, la veille. Mue par sa seule volonté, sans personne pour la conduire, ma Corvette dévale la rue, prend un premier virage et accélère plus vite encore. Le corps inerte de mon père est traîné sur le bitume. Il est mort, je le sais maintenant, et si je tombe je mourrai comme lui.

Alors je suis propulsé dans les airs, le sol vient à ma rencontre. La Corvette vient pencher son ombre sur moi, puis part. Je me redresse, pleurant de rage et de douleur. Je lui court après. Je suis les reflets brillants de sa peinture métallisée, l'arrête dorsale de cette vitre arrière séparée. Par dessous la caisse, je vois deux jambes mortes, dépassant du logement moteur comme des pièces mal fixées, laissant sur le sol une traînée rouge, comme une fuite d'huile gorgée d'hémoglobine.

Le reste du corps a déjà été dégluti.

Le souffle court, je vois disparaître dans le lointain ce qui devait être ma voiture. Celle que mon père tenait à m'offrir.

Les incessants clignotements de rouge et de bleu se reflétaient en kaléidoscope sur les pans argentés de sa couverture de survie. Au loin le crépuscule brûlait ses derniers feux, et bientôt les lumières blafardes des phares et des lampes se joignaient au Light Show.

John était assis à l'arrière d'une voiture de patrouille. Assise à l'avant, côté passager, l'agent Vasquez l'avait rejoint, sans un mot, et pleurait en silence. Au dehors, des silhouettes s'affairaient autour de barrières et ruban de signalisations, encadrant des parcelles de routes jonchées de restes humains.

On l'avait interrogé, tout à l'heure, tout en lui administrant les premiers soins, et on allait prendre sa déposition complète au poste. John devait attendre, nu et frissonnant sur la banquette en skaï.

«Qui conduit la voiture?» Vasquez avait brisé le silence.

«Personne.» répondit John d'une voix enrouée.

«Non, ça, c'est la version de l'homme du camping-car, reprit la policière. De l'homme qui vous a séquestré. Ça ne tient pas debout. Moi, je veux votre version: Qui conduit la voiture?»

John lui répéta la même réponse.

«Merde! s'emporta Vasquez. Cavanaugh n'a pas été tué par un fantôme! Cette voiture, c'est pas le putain de Knight Rider!... Écoutez, monsieur Silverstein. Mes collègues ont fait une recherche de données sur le nom de Jethro Kilroy. La seule occurrence qui pourrait correspondre à notre homme est un avis de recherche pour une disparition, datant de 1976! Selon toute vraisemblance, cet homme vivait reclus dans son camping-car depuis 40 ans! Et il vous a séquestré! Alors, libre à vous de me la jouer «Syndrome de Stockholm», mais si vous avez une explication, une hypothèse logique quant à l'identité de la personne qui a écrasé mon collègue je veux que vous me la donniez!»

John resta muet, évitant le regard de la jeune femme. Un silence lourd emplit l'habitacle.

Un officiel, par la portière, les informa qu'ils allaient être conduit au poste, afin de prendre leurs déposition complète, et, quelques minutes plus tard, ils roulaient en effet, en convoi derrière le 4x4 du shérif.

John appréhendait cet interrogatoire. Sa confrontation avec Vasquez n'avait été qu'un avant-goût. On allait lui demander une version autrement plus acceptable, plus cartésienne. Comment des flics pouvaient-ils lui accorder, lui dont ils ne savaient pour l'instant rien, qu'il existait depuis quatre décennies une voiture tueuse, guidée par une volonté propre, qui arpentait le territoire américain en tout sens, semant la mort autour d'elle? Et qu'eux n'en ait jamais rien su? Mais combien y-avait-il d'affaires non classées? Combien de meurtres et de disparition non élucidés? John repensa à la carte de Kilroy, couverte de photos et d'annotations, punaisée au Venilia effet bois du camping-car...

Le trajet dura une large demi-heure, et ils arrivèrent, de nuit, dans la petite ville de Broken Bow.

Le convoi se gara en épi face à un bâtiment de plain-pied, bas et anguleux, orné, sur le mur de brique à son entrée, du blason de la police de comté, éclairé d'une lanterne.

On fit asseoir John sur une des chaise en vinyle du hall d'entrée, en lui demandant de patienter. Un flic à peine sorti de l'adolescence, moustache duveteuse et acné florissante, lui offrit un gobelet de café, et lui assura qu'on allait lui apporter un repas et de vêtements. «...avant de vous appeler pour prendre votre déposition» ajouta-t-il, pour disparaître ensuite derrière le bois vernis du comptoir de l'accueil.

Les minutes passèrent, mollement. Le claquement régulier des touches du clavier d'ordinateur, derrière le bureau, répondait aux tic-tacs de la pendule au dessus de sa tête. John se laissait bercer, presque somnolant. Une sonnerie de téléphone, et l'agent se leva, passant dans les bureaux de l'autre côté. Des éclats de voix résonnèrent. Alors une vague d'agitation gonfla. Les agents se mirent à courir en tout sens, a s'invectiver. Ils passèrent dans une salle, derrière une porte d'adjacente, qui se révéla être une armurerie. Ils en ressortirent, armés de fusils M16 et de gilets pare-balles, pour se rendre à l'extérieur, un vague regard en direction de John, et disparaître au loin, tout phares allumés et toutes sirènes hurlantes.

Le morne calme de la nuit revint aussi vite qu'il s'était estomper. Le rookie avait retrouvé sa place à l'accueil, et John attendait toujours. Après quelques instants d'hésitation, celui-ci se leva, la couverture de survie toujours jetée sur les épaule, et traversa le court espace carrelé de blanc qui le séparait du comptoir. Il le contourna, pour se positionner prêt du jeune policier. A ses pieds, posé  négligemment entre la corbeille et l'unité centrale de l'ordinateur,  le lance-flamme de Kilroy, orné d'un scellé.

«Qu'est-ce qui se passe, qu'ils sont tous partis comme ça?» demanda John.

«Un appel de la ferme Johnston. Un mec qui s'amuse en bagnole un peu trop prêt de leurs bêtes. Ce serait la voiture qui a tué Cavanaugh.» Il avait répondu sans prêter de réel attention à son interlocuteur, le visage bleuit par la lumière de l'écran. Il n'en détachait toujours pas son regard.

John ne bougeait pas, plongé dans ses pensées: La Corvette avait donc déjà panser ses plaies, réparer d'elle-même ses avaries. Elle avait reprit la chasse, et le régiment de policiers qui convergeaient vers elle étaient moins une menace que des proies...

Les idées se bousculèrent dans sa tête. L'inquiétude le prit. Le jeune policier se tourna vers lui, esquissa une question. John ne lui laissa pas le temps. S'effrayant lui-même de sa réaction, agissant sous le coup d'une impulsion instinctive, il s'empara du canon du lance-flamme, et le braqua en direction du jeune homme.

«Files-moi les clés d'une voiture ou je te crame la gueule! le menaça-t-il. Elle est où, la ferme Johnston?»

Le môme s'exécuta, décrochant un trousseau du tableau face à lui, et lui expliquant en quelques mots la direction à prendre. Sans le quitter des yeux, John retraversa alors le hall, la bouteille du lance-flamme sur l'épaule et, après un dernier coup d'oeil, il sortit, déverrouilla la patrouilleuse correspondant à ses clés, jeta son arme sur le siège passager et démarra. Le rookie sortit alors,  l'arme à la main, mais sans oser tirer. John écrasa l'accélérateur, traversa la localité endormie, et s'enfonça dans la nuit.

Ayant quitté les ruelles bordées de lampadaires de Broken Bow, éclaboussées d'une lumière glauque,  il se retrouva en effet perdu dans un océan de ténèbres, que la faible lueurs des phares peinait à percer. Obliquant sur un chemin de terre à peine carrossable, parmi les champs, ainsi que le jeune policier le lui avait indiqué, il se retrouvait de plus pris dans la poussière ainsi soulevée. Après plusieurs minutes de doute et d'hésitation, la nuit d'encre lui laissa deviner des reflets lointains et ondoyants. La danse de phares et de gyrophares, auxquels répondaient, tonnerre d'un orage distant, les échos de détonations. John tortura sa voiture en coupant à travers champ, en direction des phosphorescences changeantes.

Alors le paysage se dégagea devant lui. Les plantations s'effacèrent au profit d'un pré à l'herbe brune et rase, délimité en tout sens par un enchevêtrements de barres métalliques. Un quadrillage régulier des tubes galvanisés, séparant des parcelles dans lesquels se divisait un immense troupeau de bœufs. L'ensemble de la brigade de police était présente, auprès des bêtes, auréolé d'une brume opaque où se réverbéraient les projecteurs, et où régnait un chaos cruel. Des formes de métal de chairs, homme et bêtes et véhicules, allant, courant, se mélangeant dans des nébulosités de poussière. Se contorsionnaient au sol des masses agonisantes, autour desquels la silhouette râblée de la Corvette dérapait, dansait, comme une divinité sacrificielle. Les hommes en uniformes s'improvisaient garçons vachers, débordés par la panique que l'odeur de mort et de sang insinuait dans l'esprit des bêtes. Et la voiture tueuse de foncer dans les jambes d'une jeune policière, qui s'effondra,  libérant ainsi une demi-douzaine de bovins qui s'élancèrent, piétinant le corps. Une masse dans laquelle le monstre mécanique préleva son dû, brisant le jarret d'un veau trop à l'extérieur du troupeau. De nouveau, la comparaison léonine de Kilroy éclot dans l'esprit de John.

Il braqua le volant, et contourna la succession de barrière, jusqu'à un chemin bouvier, terre battue d'empreinte de sabots, qui menait à l'arène de circonstance. Il enfonça un portion d'un coup de pare-choc, se frayant un chemin entre les voitures garées, arracha une portière ouverte derrière laquelle un officier se cachait de la Corvette, et sortit à son tour, avec pour seul équipement le canon du lance-flamme. Il ignora les imprécations autour de lui, brandit l'arme bricolée de Kilroy, et éclaboussa la scène d'une gerbe ardente. L'action sembla alors se suspendre, et parmi les meuglements désespérés d'animaux blessée, une forme de calme s'imposa.

«Tu te souviens de la proie qui t'as échappée?» dit-il, sans même oser le ton.

Et la Corvette, jusqu'à là toute à sa folie meurtrière, s'immobilisa au dessus de la bête éventrée. John remonta dans sa patrouilleuse, phares allumés et sirène hurlante, et il fit marche arrière. Tous s'écartèrent. Son plan, aussi improvisé soit-il, fonctionnait. Il rejoignit la route, suivit d'yeux lumineux.

Il était de nouveau l'appât que la Corvette prenait en chasse.

La silhouette noire monopolisait l'espace derrière lui, immuable. Son image troublée de vibrations se reflétait dans ses rétroviseurs, magnétisant le regard de John.

Aurait-il eu le temps d'y penser qu'il se serait demander par quel réflexe inconscient, quelle gymnastique de l'esprit il pouvait ainsi conduire, suivre une trajectoire subliminale alors que son attention toute entière était tournée vers autre chose. Cette chose, là, qui le poursuivait...

Il ne quittait guère les interstates, roulait, heure après heure après heure. Il avait pris bien besoin d'éviter les agglomérations, comme le faisait Kilroy. Le moindre petit hameau, la moindre propriété trop proche de la route, le moindre indice de présence humaine. Forêts, champs et prairies ne lui offraient guère plus de répit: John y craignait à tout moment de voir surgir un daim ou un lièvre qui, happé par la Corvette, nourrirait celle-ci, prolongeant son calvaire d'encore quelques miles. Car oui, son plan improvisé tenait en cette idée, que Kilroy avait esquissé: Faire rouler la voiture jusqu'à l'agonie, l'obnubiler pour l'affamer.

Il avait roulé ainsi toute la nuit et toute la matinée, la Corvette dans son sillage, requin mécanique suivant son poisson pilote. Puis le voyant du réservoir d'essence avait commencé à clignoter. Il était maintenant allumé en continu, et semblait briller de plus en plus.

John grogna. Comment pouvait-il s'arrêter et faire le plein, s'exposant ainsi à la voiture tueuse, sans risquer sa vie ou celle d'un quidam? Son espoir, sa seule issue jusque maintenant avait été la fuite, le mouvement. Une halte de quelque forme signifiait sa mort.

Kilroy avait sans doute réfléchi à la marche à suivre dans une telle situation, peut-être même y avait-il déjà été confronté. Il fallait à John penser comme Kilroy, considérer la Corvette non comme une automobile, mais comme une bête fauve, un prédateur sanguinaire. Un animal sauvage et agressif, mais aussi censé, capable de penser, de ressentir.

De craindre.

Il traversai un paysage de steppe. Des plaines arides, couvertes de touffes d'herbes sèches, ponctuées de collines grises. La route, élément dérisoire de civilisation, ponctuait cet espace sauvage. Bientôt se matérialisa, sur le bas-côté, une forme rectangulaire, aux aspect de planches vermoulues et de tôles rouillées. Deux pompes oblongues aux peintures passées, surmontés d'enseignes lumineuses Texaco jaunies, trônaient dans la petite cour face au bâtiment. Une station service, oasis perdue dans ce désert du mid-west. La seule, sans doute, à des dizaines de miles à la ronde.

John obliqua, s'arrêtant dans un nuage de poussière. Quelque part tinta une clochette.

A travers la vitre arrière, il vit la Corvette noire piler au milieu de la route, à l'affût.

«Elle attends, se dit-il. Je ne suis toujours qu'un appât. Si un pompiste sort...»

Rien ne bougea, sinon le nuage soulevé par le véhicule de police. Puis la porte bringuebalante de la cahute s'ouvrit sur un bonhomme rondouillard, en chemise de laine.

John souffla un juron puis, poussé par un élan instinctif, saisit la bandouillière élimée du lance-flamme et sortit. Appuyant sur la gâchette, il lâcha une boule de feu en l'air, en forme de coup de semonce, effrayant l'homme, surpris lui-même par la puissance de l'arme, puis il en dirigea le canon vers la pompe. Ses yeux étaient rivés vers la Corvette.

«Elle sait, se dit-il. Elle craint le feu et sait ce qu'un nouveau tir impliquerait.» puis il hurla en direction du pompiste «Le plein, ras-la goulotte, et fissa!»

Celui-ci, trop décontenancé sans doute de recevoir ses ordres d'un homme nu, armé d'un lance-flamme et conduisant un véhicule de police de l'état voisin, s'exécuta sans discussion. Sur la route, la Corvette émit un grognement de moteur, vibrant sur ses roues, tel un chat observant les oiseaux depuis une fenêtre.

John ne tremblait pas, ne bougeait pas. «Si je tire, on crève tous. et tu n'auras rien à bouffer.» ne cessait-il de se répéter, comme si elle pouvait le lire par télépathie. Après une éternité, le pompiste retira le pistolet de la trappe, dans un débordement d'essence translucide et volatile, et le raccrocha.

«Retournez dans votre cabane et n'en sortez pas avant que nous ne soyons parti, et loin!»lui cria de nouveau John, toujours tourné vers la route.

L'homme, abasourdi, obéit sans même réclamer l'argent dû. John reprit le volant et démarra en trombe. Le crissement de gravillons devint vibration de l'asphalte sous les roues. Il gagna rapidement en vitesse, mais la silhouette grandit exponentiellement derrière lui. La Corvette se colla contre son pare-choc arrière, le percuta. Simple contact, mouvements de caisse. Action mesurée, presque douce. Presque par jeu.

«Le respect du dompteur, ou le plaisir de la traque...»

Un nouveau choc, plus violent, puis un troisième. Le bouclier de plastique se détacha de ses amarres, rebondissant sur le bitume. La Corvette passa dessus, sans ménagement.

«Elle s'impatiente...» pensa John. Il lui fallait tenir. Oublier la fatigue, la faim et la soif qui le tiraillaient, tenir cette vitesse, cette cadence. Maintenir l'attention, l'intérêt de la Corvette. L'attirer toujours plus loin, mais en rester maître. La voiture, en le heurtant, pouvait le faire partir en tête-à-queue, le réduire un instant à l'impuissance et à l'immobilisme. Un instant de trop. Il serait à sa merci.

Après quelques minutes, et à bout de provocations de la Corvette, John enclencha le cruise control, stabilisant la voiture de patrouille à 65 mph.

Là-bas, devant lui, naissaient les reliefs aiguës et irréguliers des Montagnes Rocheuses, certains sommets couronnés de neiges et de nuages. Il allait rouler toute la journée à ce rythme, sa prédatrice à courte distance, et, si tout allait bien, il aurait passé la chaîne montagneuse dans la nuit.

«Là-bas, au moins, il n'y a personne.» pensa-t-il, tout en considérant également que ces routes de montagnes ne lui permettaient pas de maintenir son allure.

Il traversa une première forêt de conifères, à laquelle succéda une étendue rocailleuse. Puis une nouvelle zone boisée, où les arbres allait en s'amenuisant et se clairsemant. Bientôt, il franchit un premier col, une langue de neige coulant du sommet longeant la route.

Il roulait sur ce sillon pétrifié, serpent courant le long de saillies rocheuses, d’à-pique et d'éboulis, grimpant obstinément jusqu'à une passe invisible quelques temps plus tôt. Le jour tomba sans prévenir, dans la pénombre d'une forêt touffue, alors que John attaquait l'ascension d'un nouveau sommet. Avec la distance, les neiges au loin n'étaient plus que des tâches, d'un bleu luminescent. Les yeux jaunes de la Corvette brillaient déjà dans son dos. L'arrivée de cette nouvelle nuit réveilla la faim en son ventre et la douleur en ses yeux. La bouteille d'eau minérale qui traînait dans le vide-poche passager était vide. Il déglutit, sentant déjà la sécheresse de sa gorge et de ses lèvres. La fatigue l'étreignait, plus forte encore, et la concentration réclamée par cette route tortueuse ne faisait qu'accentuer ces sensations. De nouveau, le froid l'accompagnait.

Les virages se révélaient au fur et à mesure dans le faisceau de ses phares. Son monde se limitait à ce qui apparaît dans ce triangle lumineux, cet horizon de quelques pas. Un daim y surgit à l'orée d'un bois. Coup de volant, coup de klaxon. Le cervidé lui échappa, échappa à la Corvette qui revint aussitôt dans ses rétroviseurs, et disparut dans la nuit.

Les heures s'égrainèrent, amplifiant l'épuisement de John. Un panneau l'informa que sa route le faisait redescendre en direction du comté de Salt Lake City, et bientôt le dôme lumineux qui éclaboussait le ciel face à lui, émanant de la ville en contre-bas, lui permit d'en estimer l'ampleur et la proximité. Il changea de direction à la première intersection qui se présenta à lui, et, après quelques miles sur un chemin de terre, retrouva une route éloignée de toute agglomération.

Le paysage se transforma alors. Les montagnes redevinrent des collines, pelées et herbues, où à la roche rouge se substituait un sable immaculé. Puis se fut une vallée, où s'alternait verdoiement de cultures et déserts pâles, qui s'ouvrait à lui. La présence vibrante de la ville, sur sa gauche. Derrière lui, dévoilant en négatif la présence de sa poursuivante, les feux d'un jour nouveau rosissaient le ciel.

D'instinct, il suivit le ruban rectiligne qui, traversant une zone agricole, débouchait sur une plaine vaste et aride et un horizon crénelé de lointains sommets chauves, couleur de sable.

L'ordinateur de bord de la patrouilleuse émit une courte sonnerie, le tirant d'une semi-torpeur. De nouveau, le voyant du réservoir s'était allumé.

L'adrénaline aiguilla l'attention émoussée de John, et l'imminence d'une panne sèche le força à réfléchir. Allait-il pouvoir reproduire le même manège que la veille? Trouverait-il seulement le relais d'essence nécessaire? La même étendue claire, ponctuée de buissons secs  l'entourait, mais le jour maintenant levé appelait à l'arrivée d'autres voitures, d'autres proies potentielles pour la Corvette. Il lui fallait s'éloigner de la route, isoler la prédatrice à ses trousses de toute forme de vie.

Alors, le soleil se refléta en un éclat éblouissant. Longeant la route et se perdant en mirage dans l'horizon, une étendue plane, lisse, d'une blancheur virginale.

Bonneville Salt Flats. Le désert de sel.

John obliqua d'un coup de volant. Il quitta le Macadam, passa parmi pierres et buissons secs, tous blanchis d'une pellicule de sel. Il accéléra, vérifiant d'un regard que la Corvette, par derrière le nuage de poussière, prenait bien une trajectoire similaire. Une marche, un sursaut de la voiture, pompant sur ses suspensions, et la terre céda sa place au lac pétrifié. Nouvelle accélération. La surface blafarde crissait doucement sous les pneus, se désagrégeant en des cristaux fins et compacts, dégageant par moment une petite flaque d'humidité, reliquat d'une averse récente, aussitôt absorbée. Tout était lisse, net et clair. La silhouette noire se découpait plus que jamais dans cette épure de paysage. Après quelques minutes, la route derrière eux n'était même plus visible, et la frange de lointains reliefs montagneux qui couronnait l'horizon paraissait n'être qu'un mirage, flottant sur une ligne céleste trouble. Les deux voitures évoluaient, traçant un azimut rectiligne à travers cet environnement stérile. John comprit, à ses sensations durant ces quelques miles, pourquoi les petrolheads venaient du monde entier, depuis l'aube de l'histoire automobile, sur ce même salar, afin de s'y défier dans des courses et des records de vitesse.

Mais cette perspective abstraite, mêlée à sa fatigue, à sa sensation de soif accrue par la chaleur et la sécheresse du désert, lui donnèrent bientôt une sensation de vertige. Il eut le sentiment d'être à l'arrêt, la surface de sel n'étant qu'un titanesque tapis se déroulant sous eux, destiné à l'avaler. La réverbération du soleil n'était qu'un écran de fumée, lui dissimulant les mécanismes cachés de ce piège démoniaque, dans lequel la Corvette n'avait été qu'un leurre. Il s'évanouit un instant, dérivant sur la gauche, remettant violemment en ligne sa voiture. Les traces inscrites dans le sel témoignaient de sa perte de conscience, mais c'était à peine si il s'en souvenait la minute suivante. Il ne fonctionnait plus que par automatisme, par simple réflexe de survie. Le sens et la finalité de la moindre chose lui échappait.

Il n'eut pas conscience du premier cahotement du moteur. Le second, plus violent, lui finit rouvrir les yeux, tiraillant son nerf optique aussi sûrement que si on l'énucléait. John appuya avec tout ce qui lui restait de force, sur l'accélérateur, tétanisant son mollet. Le moteur eut un dernier sursaut, puis il agonisa dans un mugissement éteint. Il se bloqua et cala, asphyxié.

La voiture de police réduite à l'immobilisme, la Corvette s'arrêta, à bonne distance.

Pendant un instant, John ne crut plus entendre que le bruit rugueux de sa propre respiration, rendue douloureuse par la soif. Sa poitrine était comprimée, comme si il eut porté un gilet de plomb, et la même pesanteur semblait opprimé ses bras et jambes. Il regarda autour de lui. Le désert, sa sérénité,

sa lumière l'emplirent d'une terreur nouvelle, plus implacable encore que ce que lui inspirait la voiture. Il ressentit le besoin innée de fuir cet environnement, de s'en isoler, de se recroqueviller, en position fœtale, et de ne plus jamais bouger. Rester là, en souffrance, se laisser pleurer, se laisser mourir. Il ne bougea plus, perdu en lui-même.

Le fracas le surprit, et il eut la sensation de basculer tout entier sur le côté. Le désert était toujours là, l'encerclant de blanc pastel, mais souillé, sur sa gauche, de la silhouette charbonneuse de la voiture. Elle avait percuté le flanc de la patrouilleuse, enfonçant les portières. Elle se rappelait à lui, tentait de l'atteindre. Et la voilà qui reculait, doucement, reprenant ses distances avec la voiture de police et John, ou prenant son élan pour un nouvel assaut.

Le grondement de son moteur était toutefois devenu inharmonieux, certains cylindres n'offrant qu'un claquement creux en guise d'explosion. John resta immobile, la regardant, prêtant l'oreille, son cerveau figé dans une incapacité à formuler une interprétation correcte des signaux qu'il recevait, à définir des actions consécutives à ceux-ci. Il finit par comprendre que la Corvette avait faim, elle aussi, que c'était l'urgence de ce besoin qui la conduisait à cet assaut. Le V8 rugit soudain, et la silhouette noire se cabra.

Il lui fallait sortir de la voiture, de lui-même, avant que son assaillante ne le fasse. Elle heurta de nouveau le véhicule de police. Les vitres latérales explosèrent en une pluie de cristal, le pilier central se courba. Le ciel, au travers du pare-brise, chassa de côté. Puis de nouveau l'immobilisme. John déplia un bras engourdi et se saisit de la bandoulière du lance-flamme. L'engin lui sembla peser des tonnes, et il eut la même difficulté à ouvrir et pousser la portière passager. Il tomba de la voiture plus qu'il n'en descendit. Les cristaux de sel se plantèrent dans son dos comme autant d'aiguilles émoussées. Il roula de côté, tirant la bonbonne à lui, et rampa. Des craquements, comme la croûte du pain que l'on rompt, sur le côté. L'ombre de la Corvette s'approchait, écrasant la surface saline. John se débattit pour se redresser, et, après un effort surhumain, prenant appui sur son arme, il parvint à se présenter debout. La voiture lui faisait face. Il brandit le canon du lance-flamme, donna une première impulsion sur la gâchette, allumant le briquet tempête. L'étincelle qui avait fait défaut à Kilroy... Puis une seconde impulsion, faisant crachée une vague incandescente en direction du véhicule menaçant. Alors, assuré que le squale métallique gardait ses distances, il commença à marcher. A petits pas traînant, courbé, charriant son fardeau, il allait lentement, à reculons, le canon braqué vers la Corvette, jetant à intervalle régulier un coup d’œil vers l'immensité blanche derrière lui. Le sel lui agressait la plante des pieds, le brûlait, aussi sûrement qu'un tapis de braises ardentes, mais il continuait, y plantait ses talons pour de nouveau pas à rebours. Et la voiture le suivait, roulait toujours, grognant son impatience et sa faim. Les roues arrières patinèrent plus d'une fois, prémisses d'une attaque, et John y répondait d'un jet de flamme, une boule de feu, panachée de fumée sombre, qui la rassérénait aussitôt. Un animal docile... L'arythmie des pulsations de son moteur était toujours plus sensible, le soleil toujours plus présent, le poids de la bonbonne au bout de son bars, toujours plus important. La voiture de police n'était plus qu'une pointe d'aiguille au loin, se confondant à la surface blafarde.

Puis les a-coups du small block prirent le dessus. La Corvette hoqueta, convulsa, et, alors que John continuait à marcher, elle ne le suivit plus, inerte dans cet environnement aveuglant. Il s'arrêta à son tour, hébété.  Un sursaut, et le silence. Le moteur de la voiture tueuse s'était arrêté. Homme et voiture se firent face, suspendus dans le temps. Dans un craquement de cartilages outragés, la portière côté conducteur s'ouvrit. Malgré lui, poussé par une pulsion irraisonnée, John se rapprocha, le lance-flamme toujours prêt à cracher. Sous un soleil cuisant, il détailla de nouveau celle qui l'avait poursuivi jusqu'ici. Les lignes aiguës de sa carrosserie, toujours grêlée des mêmes creux, des mêmes bosses, des mêmes replis, comme autant de rides ou de cicatrices, et toujours marqués du même aspect carbonisé. Sur tout l'avant, témoignages de ses assauts précédents, la carcasse de fibre de verre était cassée, pleine de brisures, de fractures, d'esquilles, couleurs de pus, sur lesquels semblaient repousser une matière nouvelle. Déjà, des boursouflures, à l'aspect de chairs distendus, comme des kystes, naissaient et enflaient, empiétant sur le vide,créant une pièce de carrosserie nouvelle, reprenant la forme originale. Des pièces organiques, qui une fois formées, s'asséchaient, et prenaient l'aspect de cuirs sombres et rudes, parcourus de veinules où un sang huileux et brun peinait à circuler. Des réparations de fibres vivantes, de viande, des régénération, repoussant comme la queue d'un lézard. De la même manière, les impacts sur le pare-brise s'estompaient en des cicatrices blondes, évoquant de la corne. Sur les ailes avant, les ouïes de refroidissements, expirant un air chaud et fétide, et garnis des filaments d'un mucus gris, évoquaient  à John les nasaux d'un cheval épuisé.

Il avait contourner la voiture, et s'approchait maintenant de cette portière ouverte, l'accueillant, l'invitant. Les remugles de viande avarié s'échappant de l'habitacle lui soulevèrent le cœur, et le goût piquant de la bile éclot dans sa gorge. Le tableau de bord typique des Corvettes, avec ses baroques demi-lunes, était toujours reconnaissable, mais il semblait ici avoir été sculpté grossièrement dans un bloc brut de salaisons, d'os et d'abats comprimés, les sièges semblant être le fruit du même horrible ouvrage. Du ciel de toit pendaient des haillon visqueux. Le plancher de la voiture, lui, était un marécage de cauchemar, tapis de régurgitations stagnantes où surnageaient organes en décomposition et ossements blanchis par quelque sucs gastriques.

Au dégoût de John se mêla une forme de fascination malsaine. Il y avait là quelque chose qui l'appelait. Cet habitacle aux allures d'abattoir l'attirait, irrésistiblement. Lorsqu'il en détourna le regard, ce ne fut que pour voir le désert de sel, partout. Ce ne fut que pour sentir, plus que jamais, son isolement, son harassement, son agonie à venir, à bout de force, de faim et de soif. Il avait vaincu la Corvette, l'avait tuée, mais il mourrai également, déjà. Le lance-flamme lui échappa des mains. Il n'avait plus la force de se sentir soulagé ou libéré, ou lâche ou veule,  n'avait même plus conscience des périls consécutifs. Son envie infantile d'un cocon où se réfugier le reprenait, et ce cocon, ce ventre maternel était là, offert, ouvert. Tel un patin guidé par des forces occultes, il fit un premier pas vers la voiture, puis un second. Puis, lentement, il prit place sur le siège, s'y installa, sa chair nue contre la chair morte.

Son visage se déforma en une grimace inhumaine. Sa mâchoire claqua dans le vide, happant un air qui n'entrait plus dans ses poumons.

La portière se referma, avec la violence et la rapidité d'un couperet.

Plus de peur. Plus de douleur. Plus de morsure du gel ou du soleil.

Mon dos et mes cuisses sont soudés, intégrés au siège. Je fais maintenant partie de cette peausserie où la chair humaine a succédé au simili-cuir. Mes mains se confondent avec la jante du volant, mes pieds, collés au pédalier. Je semble prêt à conduire cette voiture dont je suis moins le maître que le jouet. Pantin désarticulé, je reste immobile, dans cette position qui m'a été allouée, tandis que la vie s'échappe de mon corps avec la même hâte que les passagers d'un navire en perdition.

Je fixe du regard le pare-brise brisé, opacifié de suie. Je ne devine du dehors que des sons, des sources lumineuses, de menues ombres.

Bientôt, des cris d'enfants, des rires. Une zone habitée.

Une école.

L'âme de la Corvette commande, et la pédales d'accélérateur s'enfonce, entraînant mon pied. J'ai nourris l'acier, mais sa faim est toujours grande. Le moteur vrombit, et s'y ajoute maintenant des cris, qui s'amplifient, se transforment en hurlements.

Nous fonçons sur un groupe d'enfants empruntant un passage clouté. Des heurts, des soubresauts agitent la caisse. Un craquement d'os. Le choc d'un crâne, roulant sur le capot.

Bientôt le broyât de leurs petit corps viendra se déverser, et emplir l'habitacle à mes côtés.

Les cris s'éteignent derrière nous, nous sommes déjà loin.

Terminus Turnus [Gallinacé Ardent]

Terminus Turnus

Une aventure de Jack-la-Scoumoune

« Quand ça veut pas, ça veut pas »

(Sagesse antique)

« Il y a tellement de routes... et tous les anges s’en foutent »
(The Young Gods)

I

La Princesse ensorcelée

Au départ, déjà, ça avait foutrement mal commencé. Il était à mi-chemin entre Astur 3 et Baal Minus quand une purée de poix galactique, s’abattant avec la force d’une claque de mammouth, avait fouetté sa fusée Rocketeer-3100 VS. Jack, qui somnolait dans le clapotis de l’alcool, avait ouvert immédiatement les yeux, s’était vivement secoué à grands coups de baffes, titubé jusqu’au poste de contrôle. La saloperie. Tous les écrans clignotaient, affichaient des messages d’alerte, ou s’étaient figés sur un fond de neige. Le nuage galactique, mauve et dense comme de la soupe, était passé sur le vaisseau.

Lors de son séjour sur Astur 3, Jack avait négligé de réparer le système de détection de brouillard galactique. Erreur fatale. Il avait simplement consulté la météo galactique, pensant que dans ce secteur les tempêtes étaient presque inexistantes. Et à présent, il tapotait frénétiquement les touches, essayait de relancer la machine. C’était peine perdue : les systèmes avaient été mis KO par la pluie de photons galactiques. Le ronron habituel des moteurs s’affadissait progressivement. Il devint inaudible ; la fusée était à la dérive. Seul, dans la demi-pénombre de la salle de contrôle, bulle noire, devenue silencieuse, le visage creusé par l’éclairage débile des écrans muets, Jack réfléchissait.

Il cherchait l’origine de sa poisse. Y aurait-il de la malédiction là-dessous ? Jack repensait à l’espèce de divinité graisseuse et poisseuse qu’il avait capturé sur Astur 3. C’était son travail, à Jack : chasseur de Dieux. Tout ce qui était doté de pouvoirs magiques, tout ce qui vivait dans le monde des esprits, toutes les entités, diverses et variées, tous les êtres cathédrales et les lutins des sources, les thaumaturges aux yeux de braise et les dieux-serpents, tous n’étaient que des proies pour Jack. Il était extrêmement bien payé par les collectionneurs, toujours désireux d’ajouter à leur palmarès quelque créature exotique et surpuissante, mais muselée, castrée, soumise. De la divinité misérable, rendue à son corps, prisonnière d’une cage électrifiée, bardée de grigris et de murailles magiques. Les collectionneurs se constituaient ainsi de petits zoos personnels, pour y contempler à loisir, au plus près, les Puissances les plus effroyables de l’Univers, sans jamais s’y brûler (les enclos étaient ultra sécurisés, la plus petite faille signifiait la libération,... et l’Apocalypse). Après avoir écumé la Terre pendant des années, dans ses moindres recoins, après avoir pillé les ruines, asservi les Esprits, épuisé tous les restes de vieille magie que sa planète natale recelait, Jack s’était tourné vers les astres. Un tout nouveau terrain de chasse s’offrait à lui. Divinités des astéroïdes, Forces Majeures nées du creuset des étoiles, bêtes tentaculaires cachées dans les recoins de la matière, vers de portail, fécondateurs cosmiques, tous devenaient gibier. Mais les batailles étaient rudes, beaucoup plus rudes que sur Terre : Jack devait engager le combat avec toutes les ressources technologiques et occultes à sa disposition, il devait trouver les chemins de la Magie primordiale, traquer les éclats thaumaturgiques du Big Bang et en faire des amulettes, utiliser les champs psychiques les plus élaborés... Les divinités primordiales du cosmos représentaient le challenge ultime, et les trois quarts du temps Jack repartait bredouille, son armement détruit, son âme bousculée, égratignée, peut-être même déchirée, par les forces cosmiques déchaînées contre lui.

Et puis il y avait eu cette mission de routine. La cible : une divinité grassouillette, régnant paresseusement sur un lac de méthane, à la surface d’Astur 3. La capturer avait été un jeu d’enfant : filets psychoalgiques, nuée ardente, tranquillisants surpuissants confectionnées à partir d’opium et de poudre d’âme. Mais Jack était resté prudent jusqu’au bout. En dernier ressort, les Dieux ont toujours une botte secrète, ou une malédiction subtile. Mais pas là. Apparemment pas. Au final, le chasseur avait pu remettre sans encombres sa proie à l’astroport d’Astur 3. Jack rayonnait. Il se rafraîchissait à un des diffuseurs d’oxygène placés aux quatre coins de la piste. La cage du Dieu fut embarqué par un gros cargo. Il y avait de quoi se frotter les mains, car il y avait à la clé une récompense de plusieurs milliers de crédits G. Jusqu’au bout, le Dieu capturé, énorme, bloblotant, aux grands yeux humides et sombres, n’avait pas bronché. Dans sa cage psychoalgique, il était resté résigné, bouffi, immobile. Mais Jack avait appris à ne pas se fier aux apparences. Malgré les gris-gris, les tatouages, les billes d’orichalque et d’adamas incrustées à même la peau comme protection, Jack savait que la vengeance des Dieux assujettis pouvaient toujours trouver le chemin de son corps ou de son esprit. Ainsi le chasseur fuyait, de contrat en contrat, sentant une immense nappe d’ombre le suivre, à cinq pas derrière son épaule gauche, cavalier au galop sur une plage échappant au raz-de-marée. La colère des Dieux grandissait à chaque contrat. Vase de nuit sans fin, qui recevait sa part de haine à chaque succès de Jack, une force noire se développait, respirait derrière son dos, Jack en avait la confuse conscience... A présent, le chasseur, dans la solitude de son habitacle, songeait que peut-être la porte s’était enfin ouverte, le bouchon avait sauté...

Vergeture de skonce ! Il se tamboura les joues et la poitrine du poing. Ce n’était pas le moment de rêvasser. Faute de pouvoir consulter les moniteurs, il déplia une carte galactique. Il repéra que dans le secteur, il y avait une planète. TURNUS. Jack posa son doigt sur le papier. Les informations apparurent, en cristaux liquides. Ouf, la pluie de photons n’a pas endommagé la carte, pensa Jack. Mais son soulagement fut de courte durée : les coordonnées spatiales n’étaient pas indiquées. Un laconique « orbite inconnue » était inscrit, suivi d’un « colonie humaine. 15.000 habitants ». « Faudrait qu’on m’explique comment une colonie spatiale peut s’établir sur une planète dont on ne connaît pas la localisation », grogna Jack. Un frisson lui courut le long de l’échine. Il n’avait d’autre choix que de rallier au plus tôt cette planète, en espérant pouvoir atterrir sans s’y fracasser, et y trouver de l’aide. Mais il ne pouvait s’empêcher de supposer qu’on l’avait rabattu dans ce secteur de la galaxie. La tempête de photons, qui sait ?, avait été provoquée par quelque retour de bâton cosmique. Et Turnus serait le lieu du Châtiment. A la longue, au fur et à mesure des années, la fréquentation des forces magiques, primordiales, avait conduit le chasseur, autrement cartésien, à une paranoïa, à une hantise du surnaturel. Il devait combattre son penchant toujours plus prononcé à la panique, il devait résister à la tentation de tout surinterpréter dans le sens d’une vengeance divine.

Bon. Turnus, d’abord. Il tira à lui la poignée rouge déclenchant le système manuel de pilotage. Le clafoutis d’atomes avait saturé tous les systèmes de guidage, il fallait donc à présent piloter à la main, de visu. Sans aucune autre information d’altitude ou de distance, la manoeuvre serait délicate. Faisant hurler et vibrer le moteur de secours, Jack se dirigea vers la zone approximative où Turnus dessinait sa fameuse « orbite inconnue ». En route.

Au bout d’une dizaine d’heures, le chasseur s’était considérablement approché. Il s’apercevait que le grand soleil, qui régissait la planète, et qu’il avait pris comme repère d’itinéraire, s’était scindé en trois astres différents. Turnus avait trois soleils. Jack comprenait désormais que l’orbite fût difficilement calculable avec précision. A la vérité, il n’avait jamais entendu parler d’une telle aberration spatiale. Mais il n’y avait pas de temps à perdre : il lui fallait localiser la planète. A l’oeil nu. Dans un espace aussi immense, pour un corps aussi petit, la tâche s’avérait presque impossible. Le pilote frappa de toutes ses forces le repérage radar électronique, mais l’écran restait vide. « Allez, remarche, saloperie... » Rien à faire. Il fallait mettre le vaisseau à l’arrêt, et scruter, scruter, scruter encore l’épaisse nuit trouée des trois faisceaux aveuglants. Cela pouvait potentiellement prendre des mois, voire des années... On ne pouvait même pas savoir si l’on était bien placé. Peut-être la planète empruntait une orbite toute différente, passait discrètement derrière les soleils. Sur la carte galactique, sa taille n’était pas indiquée. Après tout, il pouvait s’agir d’un caillou minuscule, pas plus grand que Pluton ou Beet-Corvis. Jack eut un petit pincement de désespoir. Il était condamné à s’abîmer les yeux à guetter, travaillé par l’angoisse de voir ses réserves de nourriture s’amenuiser au fil du temps (même si elles étaient encore considérables). Il s’imaginait pleurant des larmes d’éblouissement à force de veille, les tempes empesées d’une migraine effroyable... Il ne pouvait même pas lancer un SOS, le brouillard galactique avait endommagé jusqu’à la radio. Vidé, épuisé par sa course en pilotage manuel, Jack tituba jusqu’au frigo éteint, et empoigna une bouteille de liqueur. Dans ces conditions, encore valait-il se soûler, philosopha-t-il intérieurement, ça fera passer le temps. Il prenait sa première goulée, la bouteille sur les lèvres, quand du coin de l’oeil, il vit une masse gigantesque obstruer furtivement le champ de vision du hublot, puis disparaître. La planète ! De surprise, il recracha l’alcool sur le tableau de bord, posa la bouteille sur le sol, empoigna les commandes. Quelle chance, bon sang ! L’ardeur revenait dans les veines de Jack. Il aurait pu attendre dix ans, vingt ans, avant de localiser de visu la planète, et voilà qu’elle passait près de lui, nonchalante, offerte, comme une baleine débonnaire. Les réserves d’essence dans le moteur de secours étaient largement suffisantes, parfait ! Il fonça à la poursuite de l’astre. Mais... celui-ci se déplaçait un peu vite. Trop vite. C’est pas possible. Turnus était un vrai bolide spatial. Jack augmenta sa vitesse, approcha du maximum. La fusée couinait, les propulseurs grinçaient. Mais rien à y faire : petit à petit, le vaisseau était distancé. NON ! pensait Jack. Sa chance extraordinaire, une sur un million, plus peut-être, s’échappait comme du sable entre les doigts. Il serra les phalanges, appuya sur le bouton NITRO du tableau de bord manuel. La fusée fit une terrible embardée, le cul couvert de flammes violettes, lançant une traînée d’étincelles mauves. Turnus se rapprochait, il était sur le point de rentrer dans l’atmosphère, mais non, je rêve, elle s’éloigne encore, elle m’échappe, mais à quelle vitesse elle va ? Elle se fout de ma gueule !!  Jack furieux et apeuré appuya une nouvelle fois sur le bouton NITRO, décision imbécile, la poussée supplémentaire allait le faire écraser sur la planète... Une fois de plus, la fusée se cabra comme un étalon fougeux piqué par un taon, la structure cliqueta sous la vigoureuse poussée, les fesses mauves de la fusée grimpèrent dans le violacé, l’habitacle faisait CLANG CLANG CLANG, le siège tremblait... mais la planète s’éloignait. Phalope ! Reviens !  hurlait intérieurement Jack, agrippé à ses manettes comme à une bouée. Mais c’est des conneries,  on ne peut pas établir une colonie sur une planète qui se déplace à cette vitesse ! Les colons pourraient même pas atterrir, ils seraient balayés dans l’espace comme des étamines de pissenlit ! Il enfonça le bouton NITRO en y foutant un grand coup de tête, comme si cela allait offrir un élan supplémentaire au vaisseau. Cette fois-ci, le réacteur droit explosa dans une gerbe de lumière multicolore. Le Rocketeer-3100 VS tourna sur lui-même à toute vitesse comme un feu d’artifice, la bouteille de liqueur vint s’écraser sur le mur, suivie immédiatement de Jack qui avait négligé de mettre sa ceinture de sécurité. Plaf. A moitié assommé, il put tirer à lui la courroie d’arrêt d’urgence. Le vaisseau s’éteignit d’un seul coup, fit quelques tours sur lui-même comme une bouteille sur pivot, puis s’immobilisa. Les dégâts dûs à l’usage répété (et dangereux) de la NITRO étaient minimes, mais gênants : le réacteur droit était en panne, potentiellement bien abîmé. Mais la fusée ne donnait pas d’autre signe de dommage. Quant à la planète... Elle continuait, tranquille, sur son circuit de course spatial. Elle s’éloignait avec célérité.

Jack se massait sa bosse. Un peu plus, et il se serait aplati comme une crêpe sur la paroi. Quelques tessons de verre lui avait égratigné la joue et la pommette. Mais il n’y prenait guère attention ; il restait là, debout, bras ballants, à regarder lentement Turnus (qui semblait presque lui tirer la langue) devenir un point, puis disparaître. C’était fini. La planète avait été avalée par la nuit. Grüd sait seul quand elle reviendra. Avec une orbite axée sur trois soleils de taille moyenne, ça pouvait prendre des siècles... Accablé, Jack s’effondra sur le siège du pilote. Plus rien à faire. Plus rien à faire pour un looooooong moment.

Il ferma les yeux, dans la fusée devenue complètement statique, silencieuse. L’angoisse de l’Immensité l’étreignait : il avait envie de se recroqueviller dans un édredon, et de ne plus penser à rien, à rien du tout. Tout était tranquille. Jack aurait pu mourir ainsi, devenir une momie éternelle, desséchée, dans son habitacle-cercueil, à flotter et flotter encore. Dans cinq cents ans, quand Turnus repasserait, on le repêcherait peut-être. Mais il n’y aurait pas de « on » : cette planète était un leurre, personne n’y pouvait vivre. On ne pouvait même pas atterrir. Et de toute façon, elle était partie.

Jack ouvrit à nouveau les yeux. Dans le hublot, la planète revenait vers lui. Mais que mais que putrin de floque ? Turnus revenait sur son orbite. Phénomène tout à fait unique dans les annales galactiques... Chance chance chance seconde chance ! fut le message qui clignota dans l’esprit du chasseur. Il se remit aussitôt aux commandes, remit la fusée sous tension. Mais Turnus n’avait pas l’intention de ralentir. Elle fonçait comme un chauffard céleste, elle allait le pulvériser comme un caillou... Vite, il fallait tourner le Rocketeer dans l’autre sens, mettre les moteurs (ou ce qui en restait) à plein régime, compenser le choc en se dirigeant de l’autre côté... La planète me poursuit, pensa Jack. Elle joue au chat et à la souris... et elle va me broyer ! C’était débile, déraisonnable... et pourtant imminent. Jack actionna les seuls moteurs latéraux pour assurer une poussée suffisante. Il devait procéder ainsi, car s’il actionnait le propulseur principal, la fusée tournoierait sur elle-même, le réacteur droit étant endommagé voire détruit par l’explosion de NITRO...

Mais : aucune chance. Comme une bouche vorace, la planète était déjà sur le malheureux vaisseau. Au moment où Jack fut absorbé dans la fine couche de gaz atmosphérique, il perçut une petite explosion, tout près sur sa gauche. Il jetta un coup d’oeil : un vaisseau, au-dessus de l’atmosphère, proue tournée vers Turnus, venait de voir son moteur droit exploser... puis repartir en marche arrière. Il eut juste le temps de lire l’inscription « Rocketeer » sur le fuselage, d’entrapercevoir un pilote à l’expression complètement idiote et crispée, qui portait la même combinaison que lui... Puis Turnus l’engloutit. Jack restait pétrifié, attendant l’impact. Les paupières closes, les muscles tendus, il comptait silencieusement, égrenait les secondes... Arrivé à 24, il ouvrit à nouveau les yeux. La planète l’avait dépassé. Autrement dit, elle avait traversé le vaisseau de part en part, sans s’arrêter... L’astre était-il poreux ? Etait-ce un amas de gaz ? Une planète-nébuleuse ? A moins qu’une sorte de faille temporelle... Soudain, Jack claqua des doigts. Il avait compris ! Trois soleils... trois lumières concurrentes. Il avait entendu parler de ces discordances du spectre lumineux lorsque deux étoiles étaient trop proches l’une de l’autre : les photons avaient tendance à se mélanger, formant une ratatouille d’images diffractées. Alors avec trois étoiles, le phénomène ne pouvait qu’empirer, atteindre des sommets physiques jamais vus encore. La planète qu’il avait poursuivi, qui allait bien trop vite pour un corps céleste normalement constitué, la planète qui avait disparu au loin et qui était revenue aussi sec n’avait été... qu’une image. Image décalquée au passage de la vraie Turnus, image passée dans un sens, et puis dans l’autre, comme en retour rapide. Et, pris dans le halo, le Rocketeer lui-même. Il n’y avait plus à douter que le vaisseau entraperçu l’espace d’un instant n’était que le Rocketeer du passé, pourchassant sa proie, mais montré à l’envers. Le pilote était l’ombre de Jack. Celui-ci se gratta la tête, cracha de côté. Tout cela était démentiel. Il suivait des yeux le bolide qui au lieu de le percuter l’avait traversé, planète fantômatique issue de la réfractation des trois spectres lumineux de ses soleils-mères. Turnus avait une orbite erratique, soumis à l’attraction et répulsion des trois étoiles, mais aussi une image d’elle-même aléatoire. Sans radar capable de déceler la matière, on ne pouvait qu’être trompé par l’illusion.

A ce moment-là, Jack vit distinctement une deuxième Turnus surgir de la nuit, se diriger droit sur la première... La trajectoire était la même. Au loin, le chasseur voulut crier, mais il se ravisa. Si sa supposition était juste, il n’y aurait pas d’impact. Et ce fut ce qui arriva. La deuxième planète passa à travers de la première, simplement, prosaïquement, fantomatiquement, continua sa course, sans même un appel de phares. Jack sourit. Turnus venait d’entrer en collision avec elle-même. Ou plutôt, une image d’elle-même. Le sourire sur les lèvres du chasseur s’effaça par degrés. Il venait de comprendre que s’il restait dans le secteur, il était condamné à pourchasser ou être pourchassé par des images de planètes. Sans jamais savoir s’il courait après la bonne (le radar était foutu). Comme pour corroborer sa pensée, le troisième soleil se leva sur l’horizon. Décharge aveuglante. Jack plaça ses yeux en visière sur son front pour tâcher d’y voir plus clair. Il en resta bouche bée. Ce lever de soleil avait fait apparaître ceci : dans l’immensité obscure de l’espace, à l’endroit même où il n’y avait rien, que dalle, un néant d’atomes, la vacuité pure, dans ce champ presque illimité où l’instant d’avant il avait essayé d’apercevoir Turnus, il y avait, non pas une Turnus, deux Turnus, mais des dizaines, des centaines, des centaines de milliers de petites planètes Turnus qui s’étalaient jusqu’à l’autre bout du spectre. Elles bougeaient toutes comme de l’eau en ébullition, elles se percutaient, se traversaient comme du beurre, partaient d’un côté et de l’autre comme dans une grande migration saisonnière... Elles étaient toutes des images de Turnus, la vraie, perdue quelque part dans ce bordel. La planète authentique, originelle, en tournant sur son orbite, laissait comme des pierres de Petit poucet, des calques d’elle-même, qui se superposaient, astres creux, vides, sans consistance, persistences rétiniennes démultipliées à l’infini. Jack avait eu la malchance de venir à un moment d’accalmie totale, où aucune Turnus n’était en vue. Mais à présent, la conjonction des soleils créait une multitude de copies conformes, et Jack se sentait comme ces mamans manchots à la recherche de leur poussin égaré parmi la myriade d’individus épars sur une plage des îles Kerguelen. De nouveau, il lui faudrait des siècles avant de dénicher la planète. Mais cette fois, ce ne serait pas par pénurie de Turnus... mais par excès. Suant, faible et rigolant à la fois, ignorant les piqûres des tessons de verre au sol, il retourna devant le frigo éteint, saisit une bouteille tiède, arracha le bouchon avec les dents, le cracha par terre, et d’un air las, se mit à téter.

***

Alors commença une longue période, d’une durée indéfinie. En slip et débardeur, Jack traînait dans son vaisseau. Il avait calculé que ce n’était même plus la peine de chercher. Alors il suffisait de rester sur place, et de se laisser traverser par des Turnus, dans un sens, dans l’autre. Il suffisait d’attendre. Un jour, suivant son orbite chaotique, la bonne planète viendrait. Et alors il pourrait atterrir. S’il ne s’écrasait pas dessus comme un étron sur la faïence... Car comment distinguer l’authentique de la contrefaçon ? S’il n’y prenait garde, il s’aplatirait à la surface de la planète.

Il avait longuement réfléchi. Il ne lui restait plus assez d’essence pour tenter de rallier un autre point de l’univers. Il ne pouvait pas lancer de SOS. Il ne pouvait pas utiliser son radar. Il ne pouvait pas quitter sa position statique, quelque part entre les trois soleils. Turnus, et son hypothétique colonie humaine, était son seul secours possible. Refusant de se laisser abattre, il avait passé deux semaines à farfouiller dans les circuits, essayant de refaire marcher tout l’appareillage électronique mis à mal par la tempête mauve de photons qui l’avait surpris en plein espace. Quelque part entre Astur 3 et Baal Minus, répétait-il onctueusement, comme si c’était une vieille chanson de blues, en vidant une énième bouteille de gin. Mais les circuits électriques ne marchaient plus : il n’eut même pas la plus petite réponse. Il s’acharna pourtant, contre tout espoir, s’envoyant des châtaignes dans les doigts et se tordant les ongles. Il démontait les écrans, dissécait les unités centrales, rebranchait les câbles, envoyait du jus. Autant donner des coups de défibrillateur dans la poitrine d’un cadavre putréfié. Alors il s’essuyait le crâne avec son vieux mouchoir crasseux, et pour combattre les larmes qui lui montaient aux yeux il repartait vers le frigo éteint remplir son estomac et son coeur de liquide.

Il lui restait cependant un dernier espoir. A supposer que la carte galactique ait dit vrai, il y avait une colonie humaine sur cette foutue planète. Et qui dit colonie dit communications. Il y aurait forcément un convoi, un cargo, un transport de troupes, ou je ne sais quoi, qui partirait de la surface pour gagner Baal Minus ou Astur 3. Et à ce moment-là, il pourrait repérer la bonne Turnus, ou, à défaut, se faire voir des voyageurs humains, se faire secourir, soigner, prendre un bain (il ne se lavait plus guère, autant par paresse que par économie d’eau). Un jour, effectivement, son voeu fut exaucé. Une barge céleste de la flotte terrienne s’éleva d’une Turnus... et simultanément, ses soeurs jumelles se détachèrent d’un million d’autres Turnus. Il n’était pas plus avancé. Mille millions de barges... Tout était dédoublé, triplé, multiplié à l’infini. Jack avait parfois l’impression d’être lui-même un spectre, perdu en plein espace. Alors il reprenait une autre goulée.

A l’extérieur, à intervalles réguliers, c’était le même spectacle. La rotation des soleils réglait les variations de lumière, et donc l’apparition ou la disparition des planètes fantômes. Une à une, comme des lampions, les Turnus s’éteignaient. Il n’en restait plus qu’une poignée, puis tout était bu par l’obscurité. Au final, l’univers retournait à sa Ténèbre première, avec comme seul éclairage proche les trois étoiles, brillant plein phares. Jack se sentait alors tout seul, irrémédiablement seul. Dernier humain titubant au bord de l’Eternité. Et puis, quelques astres se révélaient, tournant dans un sens et dans l’autre, follement, comme des billes d’un flipper cosmique. D’un seul coup, le troisième soleil se levait, et comme une vague chuintante et ondulante, l’immensité se couvrait d’un éjaculat de multiples spermatozoïdes-Turnus. Il y avait une certaine beauté dans cette profusion de vie, de balles de ping pong tournoyantes, vibrionnantes. Alors Jack, hagard, les aisselles puantes, le poil dru et l’oeil vitreux, s’installait et contemplait. A force, il connaissait par coeur la surface de la planète, quand il était assez près pour en voir le détail. L’atmosphère était très fine, on ne voyait que des rocs à perte de vue, mais des rocs de toutes les couleurs, spectacle fantastique, le sol semblait de loin irisé comme une bulle de savon. Mais de vie : aucune. Il n’arrivait pas à distinguer la colonie humaine, mais elle devait être bien minuscule, quelques bâtiments recroquevillés dans un coin, hors de portée, invisibles. Il se demandait bien ce qu’ils pouvaient foutre à la surface de cet astre, ces pauvres malheureux humains. Des mineurs, certainement : on ne s’installait jamais sur ces planètes-là sans avoir un but bien précis d’exploitation. Que pouvait receler un espace si hostile, sinon du minerai ? Ces misérables doivent travailler comme des bourriques, et crever comme des chiens, pensait Jack. Il ne les enviait pas. Ils devaient provenir de la lie de tout l’espace : esclaves, hors caste, criminels en fuite, opportunistes délirants, prédicateurs cinglés. Oui, c’est ça : ils devaient tous être à moitié fous. Et Jack se sentait lui-même un peu tanguer, mesmérisé par la danse des planètes. Il avait parfois l’impression d’être une sorte de Beau au Bois dormant, plongé dans un sommeil fantastique. En d’autres moments, il lui semblait que Turnus était une Princesse, une Princesse ensorcelée par trois mages très puissants, maléfiques, qui lui murmuraient : « preux chevalier, si tu sais discerner quelle est la véritable princesse parmi ces multiples illusions, tu pourras l’épouser ! » Et les Princesses fantômatiques lui passaient à travers le corps, pantoufles de vair toutes identiques mais jamais authentiques, et Jack regrettait de n’avoir pas les yeux pour distinguer le vrai du faux. Pas de talisman. Le conte ne pouvait plus continuer.

Alors, pour avoir au moins un semblant d’allure princière, comme pour faire redémarrer la légende, il descendait dans la cale. Il allait chercher son trésor. Une cassette incrustée de pierres précieuses contenait sa fortune. C’était l’intégralité ce qu’il avait gagné dans ses multiples contrats. Le coffre, d’apparence modeste, était équipé d’un double fond dimensionnel : dans un espace minuscule, il avait le contenant réel d’une centaine de camions-citernes. Se méfiant de la dématérialisation monétaire, Jack avait toujours insisté pour recevoir un salaire en espèces sonnantes et trébuchantes. Et si d’aventure on le payait par transfert, il se hâtait de convertir la somme reçue en quelque objet de prix, saphir, émeraude, épice. Dans la chambre de contrôle, sur son grand fauteuil de pilote, il ouvrait la cassette, plongeait ses mains dans l’or, caressait les agathes, les rubis de Zyrkonium, les yeux-de-troll. Il enfilait ses multiples bagues, n’oubliait pas d’orner également ses doigts de pied. Il se vêtait des plus chères étoffes, de la soie sergée d’Alifax Ter, du taffetas venant du Centaure, de ses brodequins en cuir de Broul de Cuzqal 23. Ainsi affublé comme un roi barbare et somptueux, il posait solennellement la couronne d’Azhabal IX sur son front auguste. Il devenait le Grand roi Jack, Roi de pacotille régnant sur un vaste empire de planètes qui n’existaient même pas. Ulysse en exil, incapable de reconnaître son Ithaque spatiale, il tenait sans cesse des discours édifiants, ressassait ses vieux exploits, sa capture de Thor ou d’Aphrodite, ses meilleurs stratagèmes pour prendre les Dieux, détaillait ses armes, se racontait à lui-même ses anecdotes. Parfois il se faisait coucou à lui-même, à chaque fois qu’apparaissait le fantôme de sa propre fusée, diffracté. Et son propre fantôme, reflet contre le hublot. Baigné par le flot ininterrompu, intangible, des Turnus sur son vaisseau, il s’endormait à même le sol, grognant, bavant et souriant comme un bouffon repu. Le réveil lui jetait à nouveau l’angoisse dans toutes les extrêmités, il tremblait. L’attente était infinie, elle durerait une vie, une vie d’enfermement, dans l’univers de métal et de circuits inactifs du Rocketeer. Dans ses heures sombres il pensait ouvrir le hublot, et se projeter dans le vide. Il flotterait ainsi, silhouette aussitôt démultipliée par la pluie de photons, devenue légion, légion de cadavres, à tournoyer, encore et encore, sous le regard froid des trois soleils. Mais l’espoir, le maudit espoir le reprenait. Un jour, je croiserai la route de Turnus. La vraie.

***

Un jour, alors qu’il était dans une semi-hébétude, à comparer la longueur de ses doigts, il lui sembla que sa gueule de bois était pire que d’habitude. Ses ongles picotaient un peu. Justement, il y avait une quelconque Turnus en approche rapide vers la fusée. Encore une illusion, grimaça-t-il.

Mais :

LA

GRA

VI

TÉ.

La gravité. Je la sens.

Il se redressa brusquement, comme piqué par une vipère. Il empoigna les commandes, fit pivoter la fusée. C’était la bonne. La force d’attraction permettait de faire la différence entre l’image et la matière. Ce moment qu’il attendait depuis des semaines, des mois peut-être. Mais la planète arrivait vite, il n’y avait pas de temps à perdre. Déjà, il distinguait les chaînes montagneuses multicolores, irisées, qui allaient à sa rencontre. « Je vais m’écraser au beau milieu de nulle part, et je ne pourrai pas survivre longtemps. Je ne sais même pas s’il y a de l’oxygène... Je dois trouver le campement humain ! » Alors il scruta avec affolement la surface : rien, rien de rien. Le sol se rapprochait, mais les réacteurs latéraux de la fusée compensaient par une poussée inverse. Quelle puissance d’attraction, pensait Jack. Turnus suçait le vaisseau comme un aimant. Soudain, au loin, très loin sur la surface, Jack perçut un éclat de lumière. Il distingua très vaguement des formes géométriques. Les Humains. Empoignant à fond son manche à balai, il fit basculer le vaisseau vers le repère, et lança la pleine puissance. Ouf. Il était rentré dans la zone d’attraction normale, il arrivait à voler à peu près correctement, mais il perdait de l’altitude régulièrement. « Allez ! » s’énervait le pilote. Il avait remarqué le voyant « FUEL » qui clignotait de plus en plus vite. Il n’avait presque plus de carburant. Sous le fuselage de l’engin, le sol, déchiqueté, peu amène, était prêt à le lacérer. Jack, les yeux fixés sur les bâtiments de la colonie, les voyaient se rapprocher petit à petit. Sa main gauche tenant fermement le manche à balai, il ouvrit de la main droite un compartiment du poste de contrôle. Il en extirpa sa combinaison spatiale, unique protection pour l’extérieur. Il ne tenait pas à vérifier in vivo si l’atmosphère extérieure était adaptée à l’organisme humain, il fallait se protéger. La fusée était décidément trop basse, elle n’allait pas tarder à percuter le sol. Et pourtant, la colonie était si proche... Encore quelques kilomètres... L’habitacle vibrait sous le frottement de l’air. Il n’y avait aucun endroit où atterrir. « Face à un Gloubouth, attaque la jugulaire » disait le proverbe. En d’autres termes : il faut prendre le taureau par les cornes. Jack réalisait qu’il n’avait aucune chance de réaliser un atterrissage réussi, à cette vitesse, et dans cette mer de roches. Il devait sauter en vol. Il se dandinait pour maintenir son manche à balai droit tout en enfilant la combinaison. Il posa le casque sur ses épaules. Dernier détail : son trésor. La cassette. Elle était là, à ses pieds, aimantée au sol métallique. Il l’empoigna de toutes ses forces, passa une lanière dans une boucle du coffrage, la resserra contre lui. Quelle que soit la secousse qu’il s’apprêtait à subir, le coffre ne le quitterait pas, il resterait attaché. C’était toute sa fortune, il s’était battu pendant des années pour la constituer, il n’allait pas l’abandonner ! Le moment était venu : il lâcha le manche à balai, se précipita sur le sas de sortie, fit manoeuvrer l’ouverture aussi vite qu’il pouvait. Déjà le Rocketeer piquait vers le sol. Une fraction de seconde avant le crash, Jack sauta. Les fusées du jet-pack de la combinaison se mirent en marche, arrachant Jack à la gravité. Il repartait à la verticale, au moment précis où une terrifiante explosion résonna dans l’air, faisant vibrer les dents et les os de Jack, le déséquilibrant, faisant valser le jet pack dans tous les sens. Le Rocketeer 3100 VS s’était disloqué contre un amas rocher, projetant dans toutes les directions des pièces métalliques. Jack luttait pour stabiliser son jetpack pris dans le souffle de l’explosion, mais il n’y parvenait pas. Comme un albatros ivre, le pilote et sa combinaison faisait des piqués et des remontées. « Putrin de floque de jet pack » jurait intérieurement Jack, ballotté dans tous les sens. Il cogna par terre avec une violence épouvantable, rebondit, retomba encore, rebondit sous l’impact, puis frappa le sol une dernière fois. Il s’immobilisa enfin. Le chasseur de dieux était à terre, plus mort que vif. Un liquide poisseux dégoulinait de sa tête blessée. Jack crut qu’il avait tous ses os passés à la broyeuse. Il se tâta : il était toujours vivant. Il se redressa avec les mille difficultés d’une mouette bitumée. Il fit quelque pas. C’était un miracle : il n’avait rien de cassé. Juste une plaie à la tête, dont la gravité était impossible à apprécier sans retirer le casque. Et cela, Jack n’y tenait pas. Il n’y avait pas grand espoir de trouver un air respirable, sur une planète sans arbre, sans eau, sans végétation, qui se résumait à un désert de roches, à perte de vue. Par chance l’étanchéité de la combinaison était restée intacte. L’asphyxie ne serait pas immédiate, et la combinaison avait une bonne réserve d’oxygène. Mais il convenait de bouger le moins possible, de rester calme, et de limiter les mouvements. Histoire de faire durer. Le chasseur se releva. Il était atterré, et enfin atterri. Derrière lui, à une centaine de mètres, la carcasse de son bon vieux Rocketeer 3100 VS était toute fumante. Tout avait été broyé et éparpillé. Il n’y aurait aucun moyen de quitter cette planète désormais, sauf en comptant sur le départ d’un cargo interstellaire. Il fallait gagner le plus vite possible la colonie. Souffler un peu, prendre un bain, se soigner. Et tenter de repartir. Jack s’étira. Les affaires reprenaient. Il restait juste une question : dans quelle direction précise étaient les bâtiments du spatioport ?

II

Danser sur les braises de la banquise

Jack jeta un coup d’oeil circulaire. En toute logique, la base humaine devait se trouver dans la continuité de la pointe de la fusée. Mais le manche à balai lâché pour quelques fractions de secondes, le temps que le pilote enfile la combinaison et se dirige vers la porte de sortie, avait certainement dû connaître une variation de quelques degrés. Le chasseur palpa son jet pack, en tira une fusée de détresse. Il leva la main, tira le projectile en l’air, qui monta en chuintant, tout en laissant un panache de fumée. La fusée éclata en grosses lettrines roses, gigantesques, larges de plusieurs centaines de mètres : S.O.S. Ainsi, si le crash n’avait pas suffi à le localiser, la fusée de détresse achèverait de signaler sa présence aux autorités humaines. Tout n’était pas perdu. Et le trésor était toujours là. Jack remarqua que le coffre avait été violemment cabossé dans la chute. Bon, tant que la serrure tenait bon... Il n’y avait plus qu’à attendre qu’on vienne le chercher en aéronef de secours. Il restait dangereux d’utiliser le jet pack, qui avait si mal marché lors du crash. Quelque chose avait dû être faussé dans la direction, mais Jack ne se sentait pas la force d’aller farfouiller dedans.

Le rescapé s’assit sur une pierre. Son corps était lesté de douleurs musculaires. Mais d’une façon paradoxale, le pilote était soulagé. « Les choses ne sont plus en ton pouvoir, mon vieux Jack », soupira-t-il. S’il survivait ou mourait, cela dépendait seul de la rapidité des secours. Il porta distraitement la main à sa radio portative. Ah oui, c’est vrai. Brouillard de photons galactiques. L’attaque météorologique, qui avait commencé tout ce bazar, qui avait détruit tous les systèmes électriques et plongé Jack dans une situation inextricable, avait également bousillé la radio de la combinaison. Maintenant, c’est à la grâce de Dieu... du moins les quelques uns qui ne sont pas désireux de me massacrer ! Appuyant son lourd casque sur sa main, Jack prit le luxe de laisser vagabonder son esprit. Après tout, que pouvait-il faire ? Il ne devait pas bouger, il lui fallait épargner son souffle.

Un moment passa. Il sentait la chaleur combinée des trois soleils dans le ciel immensément bleu taper à la verticale sur sa tête. Chaleur douce, diffuse, qui l’endormissait presque. Mais l’isolement de la combinaison le garantissait des températures trop élevées. Restait juste la lumière tapageuse des trois astres, qui découpait au scalpel le relief torturé des roches de Turnus. Le chasseur éprouvé se sentait dans un état transitoire, entre le danger maximum et la sécurité promise. Mais petit à petit, la tension retombait, laissant place à un fatalisme à la fois serein et douloureux. Il n’y a plus qu’à attendre.

Le Rocketeer échoué devenait en quelque sorte un puissant symbole. L’association de toutes les technologies les plus puissantes ne pouvait rien contre un mauvais coup, ou une concentration inhabituelle de scoumoune. Telle était la leçon. Jack avait toujours opposé le mur de la technique aux puissances divines. Mais la technique s’use, les machines tombent en panne, vieillissent, tombent en ruine, en sable même... Le chasseur avait couru toute sa vie, d’une arme à l’autre, d’un véhicule, d’une protection mystique, d’une stratégie différente à l’autre. Toujours en fuite, préparant le nouveau coup, ou fuyant le dernier. Et l’océan de la rancoeur, de la fureur divines augmentait en taille à chaque nouvelle prise. Jack savait bien que sous ses pieds, guettant la moindre faille, une nappe de ténèbre et de crocs attendait. C’est pour cela que le chasseur, dans le fond, était plutôt pessimiste quant à l’arrivée des secours. A coup sûr, une intervention divine négative, sous l’aspect d’une panne de matériel, de signal invisible, de météorite ou n’importe quoi, retarderait tout le protocole d’urgence suffisamment pour que les secours, à leur venue sur les lieux, ne trouvant qu’un Jack asphyxié depuis longtemps. Mais après tout, ce serait une belle mort. Absurde, certes, mais progressive. Au dernier moment, il retirerait son casque, histoire de se brûler l’occiput une dernière fois à la lumière du jour, et de mourir à l’air libre, sourire aux lèvres. Cela valait toujours mieux que de succomber par les flammes ou par le froid, deux morts qui avaient toujours effrayé Jack. Surtout pas ça.

Le pilote s’aperçut que les battements de son coeur s’étaient accélérés. Simultanément, il ressentait une légère douleur au poumon. Son sixième sens l’avertissait d’un danger, présent depuis le début, sans qu’il n’y prenne garde. Et tout d’un coup, il remarqua un petit sifflement. Il se leva d’un coup : serpent ? Dans le cosmos vivait des espèces de reptiles particulièrement redoutables, et Jack ne connaissait pas du tout quel type de faune hantait Turnus, il convenait de faire attention. Mais il n’y avait rien à terre. Rien, sauf du sable, et une tache d’huile, qui s’étendait, s’étendait. Hein ? Jack se passa la main sur les fesses : son gant était tout noir, luisant de graisse. « Ca, ça veut dire que le jet pack est endommagé » analysa le naufragé. Il se contorsionna, parvint à passer le dos de la main sur son échine, rencontra une surface dure. Il l’empoigna, l’arracha. C’était une grosse lamelle de métal, de 60 centimètres de long, qui avait été expulsée de l’engin spatial lors du crash. En tâtonnant, Jack put bien sentir du bout des doigts les fils pendants, maculés d’huile. Les commandes directionnelles du jet pack avaient été sectionnées par le projectile. Il était fort heureux que la lame ne se fût pas enfoncé plus avant, dans la chair du pilote même. Et à ce moment, il comprit. Sa pomme d’Adam sembla devenir du béton, son ventre se trouva pris dans la fonte : ce sifflement, c’était celui de la bouteille d’air. La lamelle l’avait perforée. Son oxygène, son précieux oxygène, se faisait la malle. Le niveau n’avait cessé de diminuer depuis le crash. Jack jeta un coup d’oeil à la jauge : l’aiguille indiquait qu’un tout petit cinquième restait dans la bonbonne. Comment avait-il pu être aussi négligent... ! Les petits clous électriques de la panique lui percèrent l’épiderme. D’un seul coup, il eut conscience que sa mort s’était rapprochée de quelques pas, il sentait son souffle froid sur la nuque. Il devait bouger pourtant ! Courir, atteindre le spatioport, les secondes lui étaient comptées, il ne pouvait plus attendre les secours, viendraient-ils seulement ? Mais où devait-il se diriger ? Il jeta un regard éperdu autour de lui. Il se trouvait dans une petite dépression de terrain. Les yeux ne rencontraient que des éminences rocheuses, déchiquettées, roses, mauves, bleuâtres. Il actionna ses jambes le plus rapidement possible, courant dans la direction indiquée par l’extrêmité de la fusée écrasée, elle devait pointer vers la colonie, logiquement, mais était-on sûr ? Son équipement le gênait, il lui semblait peser des centaines de kilos. Il se retenait d’utiliser son jet pack, la direction était sectionnée, il partirait dans tous les sens en l’air en sifflant comme un ballon de baudruche dont on a détaché le noeud, avant d’aller se planter directement, à pleine puissance, dans la paroi rocheuse... Il cuisait dans sa combinaison devenue soudain lourde comme un chargement de pierre, il trébuchait sur les caillous pointus, mais il tenait bon : il devait atteindre le sommet de la colline, de là il verrait le spatioport. L’air se faisait de plus en plus douloureux dans les poumons, la réserve s’épuisait à toute vitesse. Un coup d’oeil enfiévré sur l’aiguille renseigna Jack : elle était en train de grignoter le dernier dixième... Pantin emmitouflé poursuivi par la mort, il eut un instant de découragement, le spatioport devait encore être à des kilomètres, il ne savait même pas s’il était sur la bonne route. Il se demanda s’il ne valait pas mieux s’arrêter, ouvrir le coffre, et se vautrer, se noyer dans les tombereaux de son or chèrement gagné... Il eut une bouffée d’air si douloureuse, si atroce pour ses poumons, qu’il en gagna paradoxalement une nouvelle vigueur. Il était décidé à se battre jusqu’au bout. D’une dernière foulée, il parvint au sommet de l’éminence.

Victoire !... Mais victoire amère. Le spatioport était à deux kilomètres en contrebas, grosse masse noire sans aspérité, point de départ d’une demie-douzaine de routes de goudron – des pistes d’atterrissage, où stationnaient des aéronefs de taille et gabarits variés. Le spatioport était situé dans une grande plaine, et était entouré d’innombrables autres bâtiments plus petits, les conapts des colons, leurs logis sommaires. Deux kilomètres... et c’était déjà trop. L’aiguille était presque sur zéro. Il devait lui rester une dizaine de bouffées d’air. Trop peu pour une telle distance. Mais non ! se dit Jack, le cerveau prêt à péter. Les fontaines d’oxygène ! Dans les spatioports extrastellaires, il était ordinaire, voire réglementaire, de placer régulièrement des dispensateurs d’oxygène tout le long des pistes. En cas de crash ou d’atterrissage difficile, les survivants ne se retrouveraient pas immédiatement asphyxiés, car ces bornes avaient été pensées pour prodiguer quelque oxygène en attente des secours...

Il y avait une fontaine à une centaine de mètres, en bout de piste. La dernière chance. Jack courut avec la pesanteur d’un phacochère de bronze, sa combinaison le lestait, le tirait vers le bas, chaque bouffée d’air (une ! deux ! trois ! quatre ! cinq !) semblait verser du plomb fondu et de la cendre dans les pauvres poumons du pilote, mais il ne lâchait pas. C’était la dernière course, la course ultime, qui allait le voir asphyxié ou vivant, il ne fallait pas céder d’un pouce, alors il continuait, le bip bip obsédant signalant la fin de la jauge d’air lui défonçant le tympan... Il lui manquait 20 mètres, et il n’avait plus d’air du tout, il aspirait, mais rien ne venait. Il suffoquait. Alors, en désespoir de cause, il actionna son jet pack. Il crut qu’on lui arrachait le dos. Une prodigieuse gerbe d’étincelles le projeta cul par-dessus tête, et l’envoyer donner de toute la force de son casque dans la fontaine. Il roula sur lui-même, se redressa, appuya sur le bouton d’ouverture de la vitre du casque, resta une fraction de seconde trop congestionné pour pouvoir aspirer de l’air, crut qu’il allait rester ainsi, comme un crapaud exorbité (happe ! happe !), puis il cracha et aspira enfin. La fontaine marchait ! Il toussa comme s’il se grattait les muqueuses de la gorge avec les dents d’un peigne. Chaque bouffée était une victoire, il réaffirmait sa prise sur le monde. Enfin il était sauvé. Comme un ivrogne, il se soûlait d’oxygène. Il était remis à présent. Et il n’avait pas lâché son trésor. Sa chère petite cassette. Il sourit en pensant qu’à chaque fois il passait plus près de la mort. Ha ! Ha ! Encore raté ! Il ne lui restait plus qu’à remonter la piste de décollage jusqu’au spatioport. La route était bordée de fontaines à oxygène, il pouvait marcher tranquillement tout du long, la tête aux soleils.

Et d’un seul coup, comme si Jack avait soulevé un couvercle d’une casserole en ébullition et qu’il avait placé son visage au-dessus de l’eau, la température augmenta d’un seul coup, sec, cloqua le visage de Jack (c’est carrément la gueule qu’il a mis dans la casserole)... L’air devient presque liquide, il tanguait follement sous la haute température. Nouvelle surprise de Turnus. Variations extrêmes de température, fut la pensée qui claqua des doigts dans le crâne de Jack. Normal : avec trois étoiles rectrices, impossible de garder la même distance constamment : des fois la planète s’éloigne des soleils, des fois la planète... se rapproche trop. Jack leva la tête : en quelques secondes, l’un des trois soleils était devenu énorme, une boule de flammes accablante, qui écrasait Turnus sous une chaleur insupportable. Pris de panique, se sentait cuire dans sa combinaison ouverte (le souffle chaud s’y était engouffré) comme un homard, le chasseur devint à moitié fou, se dézippa, sauta hors de son vêtement de sécurité, et tout en serrant le coffre contre sa poitrine, en slip, baskets et débardeur, il se mit à galoper sur la piste de goudron, en hurlant « à l’aide ! à l’aide ! » et en faisant de grands gestes, mais personne au spatioport ne semblait réagir, ils sont tous morts, crevés, canés, sur ce putrin de Turnus de la mort, je brûle, je brûle, pensait Jack, et effectivement son poil commençait à se racornir, le sol bitumeux sous ses pas (allons, en droite ligne jusqu’au grand hall, la route est tracée) commençait à devenir glissant, presque spongieux : le macadam fondait, comme une plaque de chocolat en pleine canicule, Jack était tellement couvet de cloques qu’il semblait être un papier-bulle humain, mais il continuait, la mort, la pire mort, celle du feu... « Du froid ! Du froid ! Du FROâââââââââââ... » bramait Jack, quasiment aveugle (l’oeil se desséchait, la cornée commençait à roussir), la langue comme un vieux morceau de carton, et d’un seul coup telle une pornstar galactique son slip s’enflamma, son débardeur aussi, il ne lui restait que ses baskets ignifugées qui elles-mêmes commençaient à donner des signes de fatigue, de la fraîcheur, je suis à l’extrême extrême extrême bord de la combustion spontanée...

Et d’un seul coup, en quelques secondes comme un gros FUCK des Dieux adressés à l’aventurier nu comme un ver qui traçait sa route comme un dératé, la température chuta... Mais beaucoup trop. La planète avait bifurqué. Encore. Les trois soleils étaient passés de pastèques à noisettes. Léger écart d’orbite. Jack eut une bienheureuse, divine, magnifique sensation de fraîcheur pendant quelques secondes, avant que ses muscles se mettent en trembler comme des castagnettes, qu’une léchure dévorante de froid ne vienne tétaniser le coureur, le bleuissant en un instant... « Aglaglagla » voulut dire Jack, mais les mots eux-mêmes semblaient gelés. La route se durcit terriblement, et chaque foulée amenait un nouveau danger : et si la jambe, fragilisée par le froid, se brisait comme du verre ? Le coeur de Jack ralentit, tout le sang reflua, un voile tomba sur sa conscience... Aucun secours ne viendrait... Aucun secours ne pourrait venir Il n’y avait plus qu’à marcher, sur des échasses de glace, droit devant... Au spatioport. Le coffre à trésor serré contre sa poitrine était un gros poids mort, qui lui irradiait la froideur partout dans la cage thoracique. Mais Jack ne l’aurait pas lâché. Son trésor... De toute manière, il ne pouvait même plus le lâcher. Ses doigts étaient collés, soudés, au revêtement en fer blindé. Il marchait, courait, rampait, peu importe. Il ne voyait plus rien. Son cerveau était congelé, ses pensées tombaient, inertes, pointues, comme des stalactites. Avancer. A... Van... Cer... Cela dura plusieurs millénaires... Jack devenait une petite brindille, frêle, débile et secouée, trop glaciale pour avoir même des frissons...

Et pourtant, comme un immense iceberg, une masse sombre émergeait lentement du brouillard de sa conscience. Le spatioport. Le bâtiment. Entrer... Comment ?

Devant Jack, dans le mur, il y avait une porte. Une porte, bordel. Et un écran. Et un message. « Forfait d’entrée au spatioport de Turnus. 50.000 gigacreds. » 50.000 gigacreds ! C’était une véritable fortune... Mais Jack n’y réfléchit même pas. Machinalement, il détacha sa main droite du coffre. Il y laissa, sans avoir mal, quatre ou cinq phalanges, coupées net, qui restaient adhérées au métal... mais avec les restes de ses doigts, il put entrouvrir le clapet, attrapper une émeraude de Saturne... Bijou inestimable, plus cher qu’un système solaire, gagné de haute lutte, après trois mois de combats acharnés contre une divinité de pierre d’Eolas. Sans penser à rien, sans même penser qu’il se défaisait d’un objet d’un prix dix mille fois supérieur à la somme demandée, il fit choir l’émeraude dans la fente prévue. Aussitôt, les portes coulissantes de l’entrée s’ouvrirent. Jack s’y précipita, ne pouvant sourire ni même rire (bouche congelée, dont les lèvres se détachaient par lambeaux). Il était dans un sas. Devant lui, une nouvelle porte. Pour l’instant, pas l’ombre d’un humain. Ils étaient peut-être derrière, à l’attendre. Attendre de le congratuler. De le féliciter. Ou de le dépouiller. De le dépecer. Et de le manger. Ou encore bien, il n’y aurait personne. Tout le monde, mort. Fini. Terminus.

La porte derrière Jack s’était fermée. Celle devant lui se mit à coulisser. Des yeux. Des gens. Des dizaines de gens, qui l’attendaient. Du chauffage. De la chaleur. Plus mal. Plus froid. Halluciné, le chasseur fit un pas en avant. Il ne vit pas la marche... Il buta violemment contre elle.

Son pied gelé explosa. Déséquilibré, Jack piqua du nez vers l’avant. Sa dernière main qui tenait toujours le coffre se sectionna au niveau du poignet. Le chasseur, comme une statue de cristal, se brisa en mille éclats en touchant le sol : nez, mâchoire, bras, poitrine, tripes, sexe, os, orteils, tout valsa en puzzle de glace. Sa conscience disparut dans un grand fracas de verre brisé. Le trésor, que le malheureux avait négligé de fermer, frappa lourdement le sol. Tout son contenu se déversa, dégueula, comme issu de la Corne d’Abondance même : saphirs célestes, oeil de Diane, téton de diamant de Junon, dent de Fafnir, et de l’or, en quantités astronomiques, cataracte diabolique et irrésistible.

Les 15.000 colons de Turnus, claquemurés en attendant la fin du 3ème cycle ultrarapide été-hiver de Turnus, avaient choisi d’ignorer les appels de secours de Jack – trop dangereux de sortir par ce temps. Mais ce qu’ils ne pouvaient plus ignorer, c’était la fièvre de convoitise qui les consumaient à présent, leur tordaient les tripes et viciaient leurs regards.

Ils avaient réussi à garder les semblants de la civilisation. Echoués sur turnus, ils se serraient les coudes, malgré la violence du climat, malgré les alternances ultra-rapides de chaleur et de froid, ils étaient restés à peu près humains. Sans le vouloir, Jack avait apporté l’Apocalypse sur Turnus. Ils restèrent un instant fascinés par ce flots de richesses inimaginables qui se déversaient sur leurs chevilles comme une ondée bienfaisante...

C’est ainsi que commença la grande tuerie de Turnus. Les mineurs lâchèrent le travail pour se précipiter au spatioport. On se marchait dessus pour rentrer, on se piétinait, la botte sur la gorge, on se frayait un chemin à la machette pour arriver plus vite au trésor... Les colons s’entre-massacrèrent ainsi longtemps, qui pour un diamant, qui pour un diadème, dans une frénésie de cupidité jamais vue depuis les Temps Anciens. Ils avaient oublié l’infortuné voyageur qui était venu, par un jour d’hiver, taper à la porte de la colonie... et qui se mêlait à présent, discrètement, aux restes de son trésor, petit bout de narine mélangé aux opales, pénis congelé mêlé aux branches de corails d’Aldébaran, oeil vitreux parmi les boules d’argent de Schiele 34, noeuds de tripes délicatement déposées sur des soies nanoplasmiques de Kraook...

Ils s’entretuèrent tous jusqu’au dernier, déchargeant leur lasers, pillant les cadavres serrant encore quelque sceptre ou sculpture d’ivoire, abattant les fuyards... Leurs cervelles avaient été rendues folles en un instant, aiguillonnées par les émanations de tous ces trésors maudits, bruissantes de vieille magie, de malédictions cosmiques, qui avaient elles-mêmes, jour après jour, miné, affaibli, abêti l’esprit de Jack... Les Humains se débattaient, s’attaquant avec les ongles quand les munitions se furent épuisées, les pieds pataugeant dans l’or scintillant des galaxies, souillant de leur sang les trésors les plus inestimables, les plus uniques, les plus divins... Turnus était devenu un charnier. Ils finirent par s’immobiliser, sans vainqueur, sans survivant : morceaux de corps périssables éparpillés au milieu des richesses immortelles... La Boucherie dans la soie et les joyaux.

Tout cela se passa gaiement sous l’oeil amusé des Divinités. Les Dieux aiment l’Absurde, et toute cette histoire les avaient passablement réjouis. Ils se tenaient amassés en surplomb, témoins invisibles, mais hilares. A chaque giclée de sang, ils lançaient de grands éclats de rire gras et luisants, retentissants, comme de la vivante pulpe d’Eternité.

L'abandon [Docteur Benway]

—     Il faut qu’on continue, on ne peut pas s’arrêter.

—     On pourrait le porter, peut être que…

—     Johnson est mort ! On ne peut plus rien pour lui, ça ne ferait que nous ralentir.

Le corps du soldat gisait sur le sol de béton,  une mare rouge écarlate se répandait lentement autour de lui, la vie fuyait à l’opposé de leur destination, comme si elle avait senti le danger imminent qui les encerclait. Une large tâche sombre maculait son uniforme, près de la hanche droite ; la balle avait sifflé dans le silence angoissant, venue de nulle part et l’avait touché lorsqu’ils s’étaient arrêtés pendant une poignée de  minutes, quelques kilomètres auparavant. Le lieutenant Johnson avait tenu jusqu’à maintenant, parvenant à tenir le rythme de leur fuite, avant de s’effondrer.

—     On ne sait même pas où on va !!

—     Dans notre position, on n’a pas beaucoup de possibilités : on avance tout droit, sans s’arrêter, on suit la route. Je suis votre officier supérieur Lieutenant Taylor, c’est moi qui donne les ordres, si vous désapprouvez mes décisions, vous êtes libre de tracer votre propre chemin seule…

Le lieutenant Daisy Taylor jeta un regard circulaire au décor de fin du monde au milieu duquel elle se trouvait et le régiment repris sa marche.

Ils étaient au 5e jour… du moins, c’est ce que le capitaine Adams avait calculé en l’absence d’un quelconque moyen de mesurer le temps, et en l’absence totale de nuit : depuis leur arrivée sur cette planète, le soleil ne s’était pas couché. 5e jour d’une marche discontinue qui semblait de ne pas avoir de fin. Leur vaisseau avait subi une avarie sévère suite à une collision avec un déchet spatial, les obligeant à atterrir en catastrophe sur une planète inconnue. La plus proche, c’était celle-ci, un caillou stérile et désolé, avec pour seul comité d’accueil, cette route, cette bande de béton anthracite, semblable à celle que l’on trouvait communément sur leur planète d’origine, nue et lisse, comme fraichement posée délicatement tel un tapis sombre en prévision de leur arrivé.

Le vaisseau était trop endommagé pour repartir, il leur fallait trouver de l’aide, sous forme humaine avec de la chance, ou au moins des outils, de quoi se débrouiller seuls… mais très vite, ils s’étaient retrouvés pris à parti, pourchassés par des tirs dont ils n’avaient pu déterminer la provenance. L’un d’eux avait touché Johnson, et sans aucun endroit où se mettre à l’abri, leur seul opportunité fut de courir, aussi vite que possible, en suivant la route pour ne pas se perdre.

Ils n’étaient plus que trois, abandonnés à un monde hostile, réduit à l’état de fourmis au milieu d’une immensité désertique, marchant vers une destination hypothétique.

—     Et s’il n’y a personne ? S’il n’y a rien ici ?

—     On va forcément trouver quelque chose, à un moment. On nous a tiré dessus, c’est donc qu’il y a quelqu’un… et  cette route n’est pas apparue toute seule, quelqu’un l’a forcément construite.

Daisy Taylor parlait surtout pour se rassurer, le silence environnant l’angoissait : pas un cri d’animal, pas un souffle de vent, rien que le mutisme d’un désert ocre et terne, comme délavé, comme si une puissante force avait aspirée la vie de chaque parcelle de terrain avant de continuer son festin sur une autre planète.

—     Peut-être que c’était des machines, peut-être qu’il y avait de la vie à une époque mais qu’aujourd’hui…

—     Arrête ça !!

—     Oh, on tutoie ses subalternes maintenant Commandant Adams.

—     S’il te plait Daisy, on se connait depuis qu’on a fait notre service ensemble, sur Terre. Arrête de jouer à ça, j’essaie juste de poursuivre la seule solution dont on dispose. T’aurais préféré que je fasse quoi ? Que je nous fasse attendre sagement près du vaisseau ? On nous tirait dessus !!

—     On avait des armes, on aurait pu riposter, plutôt que de nous enfuir comme des lâches.

—     On ne savait pas d’où ça venait…

—     EH !!!!!!

La voix grave et puissante de Barett s’était élevée comme un coup de tonnerre pour mettre fin à la discussion, son physique imposant achevait de convaincre les deux protagonistes de continuer. Le lieutenant Barett était une force tranquille qui n’avait pas encore vraiment prononcé un seul mot depuis leur périple, il se sentait plus à l’aise dans l’observation puis l’action.

—     Taylor n’a pas totalement faux : qui nous dit qu’il y a encore de la vie sur cette planète ? Et même s’il y en a, qui nous dit que nous ne sommes pas tombés dans un coin désolé. On pourrait marcher le long de cette route pendant des jours sans rien trouver…et nos rations ne sont pas éternelles. On aurait dû essayer de capturer l’un de nos assaillant, chercher à obtenir des informations…

—     Vous continuez à vous préoccuper d’un évènement survenu il y a des jours alors que je cherche des solutions immédiates.

—     On ne peut pas continuer à avancer éternellement, il faut qu’on se repose, au moins juste quelques heures, ajouta Taylor.

Jeb Adams chercha un argument supplémentaire pour les dissuader de se relâcher mais ses propres jambes commençait à le trahir : lui-même commençait à ressentir les premiers effets de la fatigue et il devait se rendre à l’évidence.

—     D’accord, dès qu’on aura trouvé un endroit correct pour s’abriter, on fera une pause, puis on avisera ensemble de la suite du plan.

 Le petit groupe reprit la route. Devant comme derrière, le ruban d’asphalte s’étendait  aussi loin que leur regard pouvait se poser, toujours en une ligne droite parfaire tracé par quelque démon mathématicien, sans aucune fissures, ni aspérités. De chaque côté les bordait une mer de sable uniforme que le soleil pale et de plus en plus voilé ne parvenait pas à faire briller. Au loin, tout au loin, ils leur semblaient apercevoir de vagues formes onduler, peut-être des montagnes mais ils ne pouvaient en être vraiment certains, et tout ça paraissait si loin, trop loin.

Des profondeurs du goudron semblait s’échapper une brume, s’élevant dans l’air comme de la vapeur et contaminant peu à peu l’environnement : Daisy Taylor remonta la fermeture de sa veste lorsqu’un frisson parcourut sa peau, la température chutait, doucement.

—     On dirait l’un des nôtres.

Adams faisait glisser sa main sur la carcasse métallique du char d’assaut. Ils l’avaient trouvé gisant là, abandonné sur le bord de la route, camouflé par le brouillard qui s’épaississait d’heure en heure. Le cadavre d’acier avait probablement été délaissé depuis des lustres, l’oxydation avait attaqué violemment l’ensemble de sa structure à qui il manquait le train de roulement.

—     On dirait un AMX-135, un vieux modèle utilisé lors de la guerre des Tetralux, j’étais aux commandes d’un modèle similaire à l’époque.

Le capitaine Adams était absorbé dans la contemplation de l’engin, tandis que Taylor était grimpé sur le toit pour chercher une entrée, et Barett tentait de percer la brume de plus en plus opaque qui les environnait.

—     Comment un tank terrien s’est retrouvé sur une planète aussi reculée et vide ? demanda le lieutenant Barett, à personne en particulier, ne recevant que le silence pour seule réponse.

Adams continuait à faire et refaire le tour du gigantesque véhicule, qui au milieu de la nébulosité de plus en plus compacte ressemblait à quelque animal échoué sur le rivage d’une mer asséché. Il avait collé son oreille contre la caisse comme s’il s’agissait d’un vulgaire coquillage.

—     Vous croyez qu’une colonie est venue s’installer ici ? Si loin de la Terre ?

Soudain, le cri du capitaine Jeb Adams troubla la quiétude de leur inspection.

—     VOUS AVEZ ENTENDU !? Une sirène !! C’est une sirène !! Quelqu’un a besoin d’aide, il y’a quelqu’un…

Barett et Taylor tendirent l’oreille mais ne perçurent  aucun son, seulement le mutisme inquiétant qui les avait accompagnés jusqu’ici. Adams continuait de s’égosiller, portant le regard vers un point à l’horizon semblable à des milliers d’autres mais où lui seul paraissait y apercevoir l’objet de son intérêt.

—     Je vois quelque chose, des formes !! Il faut qu’on aille voir, s’entêtait Adams

—     Il n’y a rien du tout, Adams, absolument rien.

Du haut de son poste d’observation, Daisy Taylor ne percevait rien d’autre qu’un voile opaque et impénétrable.  Mais le capitaine Adams n’entendait pas ses officiers, son attention était accaparé par ce que lui seul entendait et voyait : il quitta la route pour s’enfoncer dans le lointain, vers une direction connue de lui seul.

—     ADAMS !!! Reviens !!!

Le lieutenant Taylor s’élança à sa poursuite, incapable de voir plus loin que quelques centimètres devant elle.

—     Taylor, non, t’éloigne pas seule, attends !

Les mains de Taylor tâtonnèrent dans les ténèbres embrumées, sa voix cria le nom de son capitaine et ami de longue date mais tous se perdirent dans un vide impitoyable qui avait englouti Adams et tout espoir de le retrouver. Les mains démesurées de Barett parvinrent à accrocher les épaules de la jeune femme.

—     On ne devrait pas trop s’éloigner de la route, il y a trop de brouillard, on va se perdre.

—     Il faut qu’on retrouve Adams.

—     On ne peut rien faire pour le moment, on essaiera de le retrouver quand on y verra plus clair. Viens, on retourne au tank, il faut qu’on se repose, tu commences à être à bout de force et moi aussi.

Ils trouvèrent leur chemin de retour jusqu’au char, qui leur paru bien plus long qu’à l’aller et réussirent,  grâce à leurs efforts conjugués, à ouvrir la trappe pour se faufiler à l’intérieur de l’engin. Tous deux tremblaient, à cause du froid qui se faisait de plus en plus vif et de la fatigue qui se faisait de plus en plus pesante.

L’intérieur était exigu et sombre. Dehors, le soleil se couchait enfin, après avoir veillé près d’une semaine. Le paysage de désastre post-nucléaire déprimant avait laissé place à une brume étouffante qui paraissait avoir effacé toute trace de vie et qui se transformait maintenant en une obscurité effrayante pour les deux soldats, seuls au monde.

—     Je ne pensais pas un jour être heureuse de me retrouver dans ce genre de truc.

—     Moi non plus. J’aurais préféré qu’il soit encore en état de marche. Je pourrais toujours vérifier demain… enfin, plutôt quand le soleil sera levé : je ne sais pas combien de temps durent les nuits sur cette putain de planète.

—     Avec la chance qu’on a eu jusqu’à maintenant, je ne compterais pas trop là-dessus.

—     Soit pas si défaitiste, on est encore en vie.

—     Tu crois ? Et si on s’était écrasé avec le vaisseau, si on était mort en réalité et que tout ça était une espèce de … je sais pas, d’enfer, de purgatoire…

—     Oh, pitié, Taylor, t’as jamais été croyante, me dis pas que tu crois sérieusement à ces conneries. T’es fatiguée et on est bel et bien encore en vie, et on va s’en sortir, tous les deux.

Elle avait extrait de son sac à dos la dernière ration de survie qui lui restait, la partageant avec son compagnon d’infortune. Dans la pénombre exigüe de ce vestige d’une époque révolue, ils ne distinguaient que les contours de la silhouette de l’un et de l’autre, ombres parmi les ombres.

—     Je t’ai déjà parlé de mes parents ? Ils n’approuvaient pas ma carrière dans l’armée, ils auraient préféré que je fasse des longues études, comme ma sœur, pour devenir prof ou je ne sais quel autre métier, une route tranquille et bien tracée. On ne s’est pas revu depuis… depuis que j’ai fait mon propre choix.  Si on survit à cette merde, si on parvient à partir d’ici, je veux les revoir, leur reparler, leur montrer que je suis une adulte, que j’ai réussie et que je ne leur en veux pas… ils me manquent… je ne veux pas crever ici, pas toute seule.

—     Fais gaffe, je suis là, j’ai tout entendu, je compte bien te faire respecter ta promesse.

Daisy Taylor esquissa un sourire épuisé, empreint de désespoir et de fatalisme, imperceptible dans les ténèbres de l’engin mécanique, puis elle sombra dans un sommeil lourd, pesant et agité.

Elle émergea dans la réalité, remontant le courant des songes à contrecœur, retrouvant le confort vétuste et sommaire du vieux char abandonné. Pendant un bref instant, elle pensa se rendormir, pour toujours, attendre la fin dans la douceur cotonneuse du sommeil, mais sur ce monde désolé, même les rêves n’apportaient aucun réconfort.

Le jour était levé. Combien de temps avait-elle dormi ? Plusieurs heures ? Plusieurs jours ? Elle se sentait encore lourde de fatigue, vidée de toute énergie.

Puis les souvenirs refluèrent à la surface, elle se souvint de Barett, qui n’était plus là.

—     Barett !!

En voyant la trappe grande ouverte, elle envisagea la possibilité qu’il soit là, tout près, qu’il soit sorti un moment pour observer l’horizon ou bien soulager une envie pressante, mais au fond d’elle, elle savait ; elle savait que Barett avait disparu, lui aussi avalé par la brume, par cette planète au calme trompeur. Mais Daisy Taylor était de ceux qui ne préféraient envisager le pire qu’en dernier recours, alors elle quitta cet abri de fortune pour s’enfoncer dans l’aube laiteuse et malade, elle hurla le nom de son ami pendant de longues minutes, en vain.

La tentation fut grande de se laisser mourir ici mais son tempérament repris le dessus et elle reprit la route, repris sa marche vers nulle part, vers un hypothétique espoir auquel elle ne croyait plus. Seule la route était encore visible sous ses pieds, au milieu d’une brume de plus en plus compacte, presque solide… elle pouvait passer ses mains au travers et la sentir embrasser sa peau, un baiser froid et sans vie.

Combien de kilomètres ? Combien de temps encore, avait-elle passé seule, a marché dans l’incertitude vaporeuse, sans repère ? Des siècles avait-elle le sentiment. Des vies entières, avant de tomber sur cette farce.

Ce sont ses pieds qui les premiers entrèrent en collision avec cet objet placé au milieu du chemin. Puis ses mains en identifièrent la nature : c’était un corps, flasque, glacé, mort. Enfin son visage se plaça à la rencontre de celui du cadavre et son rire résonna en milliers de fantômes moqueurs : il s’agissait de Johnson. Le même Johnson qu’ils avaient abandonné, avec la même blessure…

Alors elle eut la certitude que cette planète était le territoire férocement gardé d’un Dieu cruel dont ils n’avaient été que les jouets depuis le début. Elle ne voulait pas finir de cette manière, à tourner en rond éternellement.

Le brouillard s’infiltrait maintenant par les pores de sa peau, elle grelotait de l’intérieur, il lui chuchotait des paroles familières à l’oreille, des paroles rassurantes.

Daisy Taylor posa un pied en dehors de la route, puis un deuxième, puis se laissa lentement engloutir par la brume.

L’ABANDON (Fin)

Goodbye Marty [Diane]

You all sat idly by and stared.
If you were forced to eat your own blood

Would you have cared?*

            Willa Wood couru après le ballon rouge qui s’était arrêté en plein milieu de la route, agitant ses belles boucles blondes sur ses épaules. Marty, la border collie de Sam Smith, allongée à l’ombre d’un grand chêne de l’autre côté de la route, en face de la ferme des Wood, dressa la tête et les oreilles, intriguée par les rires de la fillette courant après le ballon. Une action qui se reflétait dans les yeux attentifs de la chienne, bercée jusque-là au seul son des chants de grillons et autres cigales. Elle pressentit immédiatement un sentiment de danger irradiant dans tous ses muscles et ses os. Elle se dressa brusquement sur ses pattes et bondit dans la direction de la route. Sam Smith revenait de sa propre ferme, une glace à la main qu’il savourait avec délectation, lorsque, ébloui par le soleil, son esprit complètement enivré de crème glacé, il distingua devant lui, à une vingtaine de mètres,  sa chienne Marty se dresser brusquement sur ses pattes, et se mettre à courir à toute vitesse vers la route. Le moteur de la voiture était puissant, et la chienne de toutes ses forces poussa la petite Willa de l’autre côté de la route, tandis qu’un déchirant crissement de pneus retentit. Sam Smith sentit son cœur s’arrêter dans sa poitrine lorsqu’il vit voltiger en l’air, avec quelques autres petits morceaux, la patte droite de Marty, encore accrochée à un morceau de cage thoracique. Elle retomba mollement sur la route avec un bruit mouillé de viande ensanglantée. Sam jeta sa glace par terre et couru vers la voiture verte dont le parechoc avant était recouvert de sang.

            La petite Willa était assise sur le rebord de la route, en larmes, son visage recouvert du sang de l’animal. Il y avait des petits morceaux de chair comme des carrés de mousse un peu partout. Le ballon rouge lui-même roulait encore le long de la route, laissant une trace ensanglantée derrière lui. Sortirent de la voiture côté passager une jeune femme blonde en larmes, côté conducteur un jeune homme brun complètement désorienté dont la joue était rougie par la marque d’une main. Horrifiée par ce qui venait de se produire, la jeune femme blonde fit le tour de la voiture et poussa son compagnon en lui hurlant dans les oreilles qu’il avait bien failli tuer une petite fille. Elle l’insulta, l’humilia davantage en visant son manque de virilité et pour finir, lui mit une autre grande gifle, sur l’autre joue, ce qui fit sursauter le jeune Sam déjà tout tremblant d’horreur, venant d’arriver à leur hauteur. L’odeur de caoutchouc brûlé, de goudron chaud frappé par un soleil d’été et d’essence était très forte en plus du ronronnement des grillons accentuaient sa terreur de regarder sous les roues. Elle est peut-être encore vivante se dit Sam dans un dernier souffle d’espoir.

            Il s’approcha lentement du corps désarticulé de sa chienne. En voyant sa patte arrachée et un morceau de sa cage thoracique absent (on lui voyait un morceau de poumon sous le muscle et les côtes), il pensa qu’elle était morte et tout s’écroula à nouveau. Mais Marty commença à gémir les yeux fermés, très faiblement. La surprise de Sam de l’entendre était comme un rayon de soleil perçant une nappe de nuages sombres. Ces pleurs lui rappelèrent ceux qu’elle faisait, par caprice, lorsqu’on ne la laissait pas entrer dans la cuisine, embaumée d’odeurs de nourriture alléchante. Le jeune Sam Smith, le visage rougit par la tristesse, comme suspendu par les pieds au bord d’un précipice, demanda calmement au jeune couple s’ils possédaient une couverture dans leur voiture. La mère de Willa arriva et regarda avec horreur les lieux du drame. Essoufflée, elle souleva sa fille et la serra contre elle et Sam se vit donner par la jeune femme blonde une couverture qu’elle possédait dans le coffre de sa voiture verte. Elle lui dit combien elle était désolée, elle et son petit ami étaient en train de se disputer dans la voiture et ils n’avaient pas vu la petite, ni la chienne. Cette jeune femme elle-même pleurait à chaudes larmes à cause du choc de l’incident qui venait de se produire. A vrai dire, elle était plus bouleversée à présent par la douleur qui émanait comme une onde de chaleur du corps de l’adolescent.

            - Elle s’appelle Marty, dit le jeune Sam Smith, dont le cœur venait de s’éteindre quelques minutes auparavant comme si quelqu’un venait d’appuyer sur un interrupteur. Mais cela, personne ne pouvait le percevoir.

            La jeune femme blonde, effondrée et plaintive expliqua à la mère méfiante de Willa pour lui raconter ce qui venait de se produire, que son enfant venait d’être sauvée par la chienne. Marty gémit davantage dans la couverture, portée à bouts de bras par son maître. La glace par terre était complètement fondue, quelques insectes, fourmis, scarabées, bousiers profitaient maintenant de ce festin sucré, de même que la patte arrachée gisant à quelques mètres de la voiture sur la route se trouvait déjà infestée de fourmis. Des corneilles commençaient déjà à s’approcher dans les arbres.

            Sur les marches du perron, Maggie Smith, la mère de Sam, vit son garçon de 14 ans porter à bouts de bras leur chienne dans une couverture ensanglantée. Elle courut à l’intérieur chercher son mari, le beau-père de Sam, Henry. Il sortit et écarquilla les yeux en voyant Sam poser Marty par terre. Elle gémissait encore, s’accrochait aux derniers instants de sa vie, aussi douloureux pouvaient-ils être. Il tenait à la main son fusil. Il s’approcha et visa la tête de l’animal. Sans rien dire, Sam arrêta son geste, en mettant sa main sur son avant-bras.

            - Tu es sûr ? demanda Henry de sa voix grave.

            Sam prit le fusil avec résignation. Il tremblait et ne voulait pas rater son tir, tout en refusant absolument de tirer. Il dû essuyer son visage trois fois avant de viser la tête de Marty.

            Sur la route, la jeune femme blonde, son petit ami, la mère de Willa réconfortant dans ses bras sa petite fille regardèrent tous brusquement en direction de la ferme des Smith lorsque le coup de fusil retentit. Les corneilles s’envolèrent, regrettant de laisser un met si délicat sur le sol, cette patte de chienne arrachée gisant sur place, qui serait plus tard récupérée par Henry, mais heureuses d’avoir eu le temps de grappiller ici et là avant de partir quelques becquées de sa chair encore fraîche.

Remember she was little and her sins
might have been less
If someone had taken her dirty hand in
her time of distress.*

            La tombe de la chienne était visible depuis l’unique fenêtre de la chambre de Sam au premier étage. L’adolescent se mura plus d’un mois dans un silence pesant pour sa mère et son beau-père. Ses corvées étaient de plus en plus délaissées ou inachevées et il s’enfermait dans sa chambre, la plupart du temps pour écouter de la musique, ou dormir lorsque la tristesse était trop forte et que seul le sommeil pouvait lui offrir une échappatoire. Il pouvait passer de longues heures allongé sur le dos dans son lit, les yeux se promenant sans véritable élan de son plafond aux murs de sa chambre, et sur cette affiche de Retour Vers le Futur grossièrement étalée au-dessus de son lit, qui finit par lui faire trop de mal, lui rappelant pourquoi, alors qu’elle n’était encore qu’un chiot maladroit et curieux, il l’avait appelée Marty. Le jour même où il avait accroché cette affiche sur son mur, Marty arrivait dans la famille. Une nuit, il déchira violemment l’affiche de son film préféré. Le lendemain matin, la boule de papier déchirée dans sa corbeille était encore trop : il décida donc de la brûler avec des allumettes. Jusqu’à ce qu’il n’en reste plus rien.

            A table, Sam, qui était si loquace auparavant, ne disait plus un mot et balbutiait des monosyllabes comme réponses lorsque ses parents le questionnaient sur ce qu’il voulait faire du reste de ses vacances. Lorsqu’il approchait de la route, à l’endroit où Marty avait été percutée et écrasée, son cœur se mettait à battre la chamade, de l’acidité se réveillait dans son estomac, son corps tout entier semblait vouloir se figer sur place et il se rappelait du moment où il revenait de la maison, après avoir pris sa glace. Il revoyait Marty, se lever brusquement sur ses pattes et bondir pour sauver la petite Willa. Il avait eu envie d’une glace, et à cause de cette envie, elle était morte. Peut-être que s’il n’était pas allé chercher cette friandise, s’il était resté à côté d’elle, il aurait pu la retenir par son collier rouge, et la voiture aurait certainement percutée Willa à la place. Il avait beau se dire qu’il était monstrueux de penser de la sorte mais la vérité était qu’il aurait préféré préserver sa chienne plutôt que de la voir sauver la petite fille des voisins. Marty était peut-être la seule créature au monde à avoir fait sentir au jeune Sam Smith ce qu’était le réel et profond sentiment d’amitié, la chaleur et le plaisir qu’il procure au cœur lorsqu’il est inconditionnel. A présent, seuls restaient les souvenirs de son passage dans la ferme des Smith, et chaque souvenir était un trésor, aussi brillant à contempler que lourd à soulever pour l’adolescent de bientôt quinze ans, quatorze et des poussières, le disait souvent sa mère, se préparant à des idées de cadeau pour son anniversaire à venir. Quatorze… Et des poussières.

            La sœur ainée de Sam Smith, Lisa Smith Tosta, attendait son premier enfant, et elle avait onze ans de plus que lui. Elle n’avait jamais ressenti d’attachement particulier pour la chienne de la ferme. Avec son mari, Francesco « Frank » Tosta, ils venaient visiter les Smith environ une fois par mois et organisaient un repas familial du dimanche, après le rituel de la messe dont Maggie Smith, la mère de Sam & Lisa, était particulièrement fervente. Alors que Frank & Henry étaient assis dans le vieux canapé face à la télévision, profitants de quelques apéritifs, parsemés d’olives vertes et noires, Frank, qui était au courant de la situation émotionnelle de l’adolescent suite à la mort de la chienne, mais qui n’en mesurait pas l’intensité parla spontanément à Sam, assis un peu maladroitement dans le fauteuil et semblant absent. Il lui demanda s’il comptait reprendre un autre chien et Henry, en entendant cela, ressentit de la peine, sachant la tristesse que cela allait raviver dans le cœur de Sam. Ce dernier écarquilla les yeux et regarda Frank sans rien dire, choqué de s’être reçu une telle demande, incapable de répondre, même négativement par une colère. Henry intervint et demanda à Sam d’aller voir ce que faisaient « les filles » dans la cuisine pendant que Frank rougit devant le malaise qu’il venait de faire naître dans la pièce.

            Mais au lieu de rejoindre sa sœur et sa mère, Sam sortit prendre l’air. Il alla s’asseoir sur les marches du perron, avec mille pensées dans la tête. « Ce type est un crétin fini ». « Cela fait bientôt deux mois qu’elle est morte et tu as toujours mal, peut-être qu’il n’a pas tort, un autre chien t’aiderait à oublier ». « Marty est irremplaçable et ce monde est atroce de me l’avoir enlevée ». Arriva une Cadillac noire flambant neuve dans l’allée. Deux hommes en descendirent. Le conducteur resta stoïque et muet près de la voiture, les mains jointes devant lui, tandis que son passager avança vers l’adolescent et lui demanda s’il était bien Samuel Smith. Ils portaient tous les deux le même costume noir, les mêmes chapeaux noirs, et les mêmes paires de lunettes de soleil noires avec un effet miroir. Sam pouvait voir son reflet dedans.

            A peine un quart d’heure plus tard, Henry entra dans la cuisine, affamé. Maggie et Lisa finissaient de préparer les assiettes, et il fût surpris de ne pas voir Sam avec elles. Pensant qu’il était dans sa chambre, comme d’habitude, il alla le chercher. Mais la pièce était vide. Il remarqua la trace laissée par le poster de Retour Vers le Futur sur le mur. Il comprit pourquoi elle n’était plus à cet endroit-là, mais il s’interrogea quand même sur la façon dont Sam s’en était débarrassée.

            L’adolescent avait la sensation de rêver tout éveillé. Il était au milieu de la route, à l’endroit où Marty avait été écrasée. Les grillons et autres cigales avaient complètement arrêté de chanter. Dans sa main il y avait une pierre noire sphérique, donnée par l’homme de la Cadillac, qui attirait à elle des arcs d’électricité statique bleue. Sam souriait car il sentait son improbable chevelure brune se dresser en l’air, mais déchanta vite lorsqu’il vit la route se fissurer à un endroit, puis passer entre ses deux jambes, et d’un trou en plein milieu des deux voies, sortit une main vaporeuse qui le terrifia. Il rangea immédiatement sa pierre dans sa petite poche noire et se retourna au moment même où Henry, se tenant au bord de la route, lui cria de dégager du milieu de celle-ci. La stridulation des insectes revint automatiquement, comme si elle ne s’était jamais interrompue, et Henry écarta les bras, circonspect et inquiet devant l’attitude de l’adolescent, l’air hagard en plein milieu de la route. Une vipère passa à toute vitesse à quelques mètres d’eux, c’est là que Sam remarqua qu’il n’y avait pas de trou ni de zébrures dans l’asphalte, encore moins de main de revenant.

            Il sourit alors à Henry, la première fois depuis des semaines. Le beau-père, qui avait connu Sam à l’âge de huit ans à peine, le considérait comme son fils à part entière. Il fût très touché de revoir un sourire sur son visage, le premier depuis la mort de Marty. Il fût par contre décontenancé par ses cheveux ébouriffés et dressés en l’air dans tous les sens. Il ressentit même le besoin de lui écraser cette touffe sur son crâne, demandant en riant, après avoir entouré ses épaules de son bras, s’il était passé dans une mini-tornade électrique.

            Les semaines suivantes, Sam Smith sembla reprendre goût, c’était ce qu’il semblait aux yeux de ses proches, mais ils n’en étaient, pour autant, pas complètement rassurés. Son occupation principale était de récupérer des objets divers, comme des vieilles radios, ou des appareils électroniques jetés dans les poubelles du coin. Avec son vélo, il passait et repassait à l’endroit où Marty avait été percutée et à moitié tuée, son sac à dos rempli de vieux jouets électroniques pour enfants en bas âge. Parfois il s’arrêtait à l’endroit même et pendant de longues minutes semblait revivre les événements, avec une détermination sur son visage, une sorte de révolte, celle de quelqu’un qui avait un plan. Il demandait aux voisins de regarder dans leur garage pour ces appareils inutilisés, leur faisait part d’un « grand projet ».

             Parfois il rêvait de Marty. Dans ses rêves elle était bien vivante, mais il la voyait courir dans des champs de blé par temps de pluie et d’orage. Elle semblait fuir une immense tornade en formation, comme une spirale descendant du ciel. Il rêvait lui-même qu’il devait descendre un escalier en colimaçon, tout ça pour atterrir dans un sous-sol lugubre où se trouvait son père biologique, qui lui jetait une bouteille d’alcool en plein visage. Il ressentait toujours le poids de la bouteille, même les minutes qui suivaient le réveil et même s’il n’y avait ni douleur ni blessure. Il repensait régulièrement au coup de feu qu’il avait été obligé de tirer dans son crâne de chien, pour lui épargner davantage de souffrance. Il regrettait amèrement. Imaginait parfois l’emporter chez le vétérinaire, rapidement dans le pick-up avec son beau-père. Il visualisait le vétérinaire vaillamment opérer Marty, recoudre sa patte, la soigner pendant des semaines, et puis elle revenait, plus en forme que jamais, et il pouvait la prendre dans ses bras, et sentir à nouveau, son odeur de chien si particulière. Il imaginait pouvoir s’asseoir à nouveau à l’ombre du chêne, tailler des morceaux de bois avec son couteau Suisse, face à la route, avec elle à ses côtés, mastiquant un os, tranquille. Mais la réalité se trouvait dans leur jardin, la tombe de la chienne était immobile et recouverte de fleurs, qu’il remplaçait chaque semaine, sans faille. Cette impossibilité à faire le deuil de l’animal effrayait de plus en plus ses parents, même si les améliorations visibles dans ses activités semblaient laisser croire qu’il évoluait dans la bonne direction. Ils n’étaient toutefois pas dupes du caractère particulièrement étrange du comportement de l’adolescent, qui ne leur parlait à présent que de la route où avait eu lieu l’incident.

            - Beaucoup de gens sont morts à cet endroit par le passé, dit Sam un jour à table, retrouvant le goût de la conversation familiale.

            - Ah oui ? Comment sais-tu cela ? demanda un jour son beau-père interloqué.

            - Je ne peux pas te dire d’où je le sais, mais si tu y penses un peu cela paraît logique. Nous vivons sur des générations et des générations de morts, et nous construisons des maisons et des routes sur ces couches épaisses de cadavres.

            Maggie et Henry échangèrent un regard  très inquiet.

            - Sam, qu’est-ce que tu veux dire exactement lorsque tu dis que tu ne peux pas nous révéler d’où tu tiens cela ?

            - Je veux dire, c’est comme les ordinateurs, un jour, tout le monde en aura un, et même un jour, ils seront tellement petits qu’on pourra les mettre dans nos poches. Ceux d’après ne seront même plus que des projections holographiques autour de nous sorties d’une puce électronique de la taille d’un grain de riz. Je vois venir le jour où nous pourrons enregistrer nos rêves, nos crânes branchés à des consoles, où nous aurons suffisamment d’énergie noire pour…

            Le téléphone retentit. L’adolescent alla décrocher. Après quelques échanges à voix basse, il termina l’appel.

            - Quelqu’un que tu connais ? demanda Henry.

            - C’était personne… Une erreur dit-il en faisant un sourire en coin.

            Quelques nuits avant la rentrée scolaire, Sam Smith trouva finalement le courage d’aller déterrer le corps de Marty car il était l’heure de faire quelque chose pour résoudre son problème. Dans le fauteuil roulant qu’il avait récupéré d’une décharge se trouvait un appareil électronique improbable qu’il avait conçu avec les jouets des habitants du coin et un simple fer à souder et quelques heures de patience.

            Avec un foulard sur le nez et la bouche, il creusa et creusa encore, finalement sa pelle frappa la boîte en bois qui contenait les restes de l’animal. Avec beaucoup d’efforts et de difficulté, mais une volonté et un courage implacables, l’adolescent finit par l’ouvrir au pied de biche, prenant le risque de faire trop de bruit et de réveiller ses parents. A la vision du squelette, recouvert par endroits de morceaux de peau momifiée, Sam fût submergé d’un sentiment d’injustice très fort. Il enveloppa la carcasse dans la couverture de Marty, qu’elle adorait au point de parfois se rouler dedans en hiver, les quatre pattes en l’air. Il la posa dans le fauteuil en ayant ces souvenirs dans les yeux, ce qui lui donnait envie de pleurer, par-dessus sa forte nausée.

            Sur la route, il n’y avait pas un bruit. A part, peut-être encore, quelques insectes ou grenouilles venus de la mare des Wood comme pour assister au spectacle qui allait se produire. La nuit était claire, le ciel dégagé, les étoiles et la Lune visibles. Très haut dans le ciel quelques points rouges lumineux, des avions, peut-être remplis de gens. Il regarda sa montre. Il se dit à voix-haute : « vingt minutes avant l’arrivée du camping-car ». Il installa son appareil au bord de la route, relié par des câbles électriques au fauteuil roulant sur lequel reposait Marty. Il brancha également à son appareil la carcasse en fixant les câbles dans le crâne du cadavre de la chienne. Puis il la souleva, et la déposa au bord de la route, à quelques mètres de distance, pour plus de sécurité.

            Quinze minutes plus tard, la petite Willa Wood prenait la place vide dans le fauteuil roulant, ligotée. Sam Smith la poussait laborieusement au beau milieu de la route, à la place du ballon rouge lorsqu’il s’était arrêté de rouler. La fillette dormait encore. L’homme de la Cadillac lui avait bien dit que la fenêtre de sa chambre serait ouverte cette nuit-là. Essoufflé et ruisselant de sueur,  Sam regarda sa montre à nouveau. Il leva la tête pour regarder le sommet de la pente d’où jaillissait la route, se déroulant comme une langue de démon. Il ressentit de l’exaltation, l’espoir lui procurait une excitation absolue qui le faisait trembler comme une feuille. Au loin, un moteur se faisait entendre déjà.

            Le camping-car était conduit par un retraité aux cheveux blancs. Côté passager se trouvait une jeune femme blonde qui feuilletait un magazine. Une autre femme, plus âgée, était endormie à l’arrière dans la banquette. L’énorme et pittoresque véhicule n’avait qu’un phare avant fonctionnel, le gauche, l’autre venait d’être cassé quelques heures auparavant. Le retraité ne vit la fillette sur le fauteuil roulant qu’au dernier moment. Il y eût un grand flash de lumière qui l’aveugla et il braqua son volant par instinct, faisant coucher l’énorme masse de son engin sur le flanc. La jeune femme blonde hurla.

            Sam Smith avec une grande délicatesse malgré sa fébrilité, intégra la petite pierre noire sphérique donné par l’homme de la Cadillac dans l’engin qu’il avait construit, selon les plans que lui avait donné le même homme. Il lui avait dit de détruire ces plans lorsque ce serait fait, et l’adolescent avait tenu promesse. Il lui avait demandé de noter le jour, l’heure précise à laquelle le camping-car allait passer à l’endroit où Marty avait sauvée Willa. Sam était là. Tout ce qui avait été annoncé était arrivé, sur cette portion de route recouvrant tant de cadavres, tant de couches de victimes d’accidents. Tant de héros, de bourreaux, humains ou non. Au moment où il intégra la pierre à son appareil improbable, une électricité étrange jaillit dans tout l’appareil, se faufila jusqu’au fauteuil au milieu sur la route, et au cadavre de la chienne à quelques mètres, sur le bord, au même moment. Sam fût terriblement ébloui au point de tomber par terre à genoux, en se tenant les yeux. Il entendit le hurlement d’une jeune femme et l’énorme véhicule se renverser sur la route, avec ce bruit de métal si particulier qui frotte le sol, qui se tord dans tous les sens, qui se disloque, évoquant toute sa réelle fragilité. Sam, une brûlure intense dans les yeux qui lui faisait percevoir des lumières blanches comme s’il était dans un tunnel de voyage temporel, pensa à Marty,  pensa à Willa.

            Un bras arraché reposait sur la route. De la fumée se dégageait de la carcasse, de petits feux sur toute la surface de la route se déclaraient. Du sang coulait, comme si c’était la route qui saignait, comme si les dégâts de l’accident étaient des plaies grumeleuses sur sa « peau ». Des morceaux de corps reposaient dans les débris. La jeune femme blonde avait été décapitée et son thorax écrasé. Le retraité était allongé par terre, agonisant, une pièce de métal planté dans son thorax. Son bras droit manquant avec des morceaux d’omoplate éparpillés autour de lui. Willa Wood dormait toujours dans son fauteuil, les cheveux dressés en l’air. Le fauteuil dans lequel elle se trouvait n’avait pas bougé d’un centimètre. C’était comme si le camping-car lui était passé à travers.

            Le bruit avait été suffisamment bruyant pour réveiller les deux familles des deux fermes. Mais Maggie & Henry Smith trouvèrent Sam assis dans leur salon, le visage grave, les yeux injectés de sang. Une goutte rouge commençait à se former lentement au coin de son œil droit. Il tenait un fusil. Maggie lâcha un petit cri lorsque Marty, les yeux luminescents et le corps disloqué, se dressa sur ses trois pattes près de Sam, en grognant violemment à leur intention. Henry demanda à Sam ce qui se passait.

            - Marty est revenue. Je l’ai ramenée. Mais ce n’est pas elle. Ils m’avaient prévenu du risque. Ce n’est pas elle à l’intérieur.

            - A l’intérieur de quoi ? Marty est morte, à qui appartient ce chien ? Qu’est-ce qui vient de se produire sur la route ? Qu’est-ce que tu as fait ?

            La larme de sang coula lentement le long de la joue droite de Sam Smith qui devenait progressivement aveugle. Marty grognait toujours en regardant ses parents. L’adolescent se leva, avec dans les yeux ces flashs lumineux et la sensation de brûlure encore vive, il avait l’impression que son âme elle-même avait été brûlée. Maintenant, il pleurait du sang. Marty leva la tête vers lui, en grognant, ses yeux incandescents, témoins que quelque chose n’était pas à sa place. Que quelque chose d’anormal s’était produit dans la procédure de la ramener à la vie. Sam Smith venait de pointer son fusil sur cette chose qui semblait être elle, qui lui ressemblait, mais qui n’était rien comme elle était avant l’accident. Il tira à nouveau, et sentit alors que pour la première fois, il était capable de la laisser partir.

            Mais ce que vit réellement Sam au moment de tirer, c’est un souvenir. Celui de sa chienne avant sa mort, celle à qui il venait de dire au revoir en tirant sur cette chose. Il revit sa tête, lorsqu’elle le regardait comme attendant quelque chose de sa part, avec des yeux avides et innocents remplis de vie, la gueule entrouverte comme un improbable sourire. Elle venait toujours près de lui devant la porte d’entrée, lorsqu’il mettait son sac à dos sur les épaules, avant qu’il ne parte pour l’école. Elle se mettait à bouger la queue, montrant son angoisse de voir partir son jeune maitre pour la journée. Pour la rassurer, il lui disait « à tout à l’heure » avec de l’affection dans la voix, en la regardant dans les yeux. Et comme le jeune Sam Smith était solitaire, et n’avait aucun ami, il pensait parfois à elle pendant la journée comme il pensait avec intensité aux voyages dans le temps et à l’exploration de notre système solaire, en se demandant si elle allait bien et si un jour il aurait la chance de voir un vaisseau spatial, venu d’un autre temps, venu d’un autre monde.

She judged the world as not too fair.
Full of people who didn't want to care
Maybe someone will notice she was
absent from the human race.
Never there but always in her place.*

* Ruth Finley